<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="../../../schema/basisformat_customized.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="part">Mattheson: Der Ober-Classe Sechstes Probstück</title>
        <editor>
          <persName xml:id="pfeffer">
            <surname>Niels</surname>
            <forename>Pfeffer</forename>
          </persName>
        </editor>
        <editor>
          <persName xml:id="rettinghaus" ref="https://d-nb.info/gnd/140541624">
            <surname>Klaus</surname>
            <forename>Rettinghaus</forename>
          </persName>
        </editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <persName>
            <surname>Niels</surname>
            <forename>Pfeffer</forename>
          </persName>
        </publisher>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
            <p>Creative Commons Attribution 4.0 International License</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="M">Mattheson, Johann: Exemplarische Organisten-Probe. Hamburg, 1731.</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title level="m" type="main">Matthsons Exemplarische Organisten-Probe im Artkel vom Generalbass.</title>
            <author>
              <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118578995">
                <surname>Johann</surname>
                <forename>Mattheson</forename>
              </persName>
            </author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition n="1"/>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>
              <name>Schiller und Kißner</name>
            </publisher>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <date type="publication">1719</date>
          </publicationStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Bayerische Staatsbibliothek</repository>
            <idno>
              <idno type="shelfmark">Bayerische Staatsbibliothek, Mus.th. 977 a</idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://opacplus.bsb-muenchen.de/search?oclcno=165907659</idno>
              <idno type="URLIIIF">https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10527431/manifest</idno>
              <idno type="URN">urn:nbn:de:bvb:12-bsb10527431-0</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <typeDesc>
              <p>Fraktur</p>
            </typeDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <surface ulx="0" uly="0" lry="1888" lrx="1579" xml:id="facs-p296">
      <graphic width="1579px" height="1888px" url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10527431/canvas/296" />
    </surface>
    <surface ulx="0" uly="0" lry="1859" lrx="1579" xml:id="facs-p297">
      <graphic width="1579px" height="1859px" url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10527431/canvas/297" />
    </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div n="0" type="chapter">
      <head>Erlaͤuterung.</head>
      <div n="1">
        <head>§. 1.</head>
        <p>
          Es ist schon zuvor erinnert worden, daß alles, was man in diese <hi rendition="#aq">Pieçen</hi> der rechten Hand gerne beylegen
          wollte, sich entweder vor oder hernach im Baß dergestalt befinden, daß es nur darff hervorgesuchet oder auch
          <hi rendition="#aq">imiti</hi>ret werden. Hier moͤchte man nun gerne wissen, ob einer so viel Nachdencken haͤtte, nach dieser
          Anweisung gegenwaͤrtiges Stuͤck zu <hi rendition="#aq">tractir</hi>en, oder ob ihm alles Haar-klein vorgeschrieben werden muͤsse? Wer
          die Probe anstellen will, der lasse diese Erlaͤuterung so lange zuruͤck bleiben, bis er mercket, ob sein <hi rendition="#aq">Candidat</hi>
          das rechte Fleckgen getroffen habe oder, nicht. Hat ers; <hi rendition="#aq">plaudite</hi>! Verfehlt ers; so wird ers muͤssen
          geben lassen, und sich nach eingenommenem Unterricht weidloch wundern, daß er den Lunten nicht selber riechen koͤnnen.
          Mancher wird eben so eine Nase auffwerffen, als <hi rendition="#aq"><persName ref="#ed_lvw_2xx_qlb">Lutheri</persName></hi> Gesellschaft, wie er ihr das Ey stehend
          machte, und sagten: O! ist es nichts anders als das? ich dachte Wunder, was es seyn wuͤrde. Mit solchen Anweisungen gemahnet
          michs fast eben, wie mit Artzneyen, die mansehnlich verlanget, und wenn sie geholffen, gerne wissen
          wolte, woraus sie besanden. Erfaͤhret man denn, daß es lauter <hi rendition="#aq">ordinaire Ingredientien</hi> gewesen, so verliehret man
          schon den <hi rendition="#aq">Respect</hi>
          fuͤr die <hi rendition="#aq">Medicin</hi>, ob sie gleich noch so gute Wuͤrckung gehabt hat. Das sind lauter Vorurtheile; man lasse
          dieselbe, sonderlich in der Musik, fahren, und judicire die Sachen, gewisser massen, nach keinen anderen <hi rendition="#aq">Principiis</hi>,
          als nach dem Wohl- oder Übellaut, die Einrichtung mag kuͤnstlich oder schlecht, bunt oder einfaͤltig gerathen;
          gnug, wenn es gut klingt.
        </p>
      </div>
      <div n="2">
        <head>§. 2.</head>
        <p>
          Geschaͤhe es nicht, ehrlichen Leuten zu gefallen, die sich dieses Werckleins auch bedienen moͤchten, ich kann versichern,
          meine gute Organisten und ihre Bursche sollten noch
          ein weilgen zappeln, ehe sie erfuͤhren, wo Bartold hier
          die Most holet; Jch wuͤrde Anstand nehmen, ihnen sogleich zu sagen: daß die vierzehn Taͤcte, so der Baß vorher spielet, Note
          vor Note in der rechten Hand <ref target="#m-456">zu den folgenden dreyzehn
          Taͤcten nachgeholet</ref>, und nur zum <ref target="#m-903">vierzehnten</ref> und <ref target="#m-920">fuͤnffzehnten</ref>
          ein wenig veraͤndert werden koͤnnen. Nun wurd mein Organiste dencken, ist das das schoͤne Geheimniß? Das ist ja was schlechtes!
          Habe ichs nicht gesagt, es wuͤrde so kommen? Doch singe noch keine <hi rendition="#aq">Victorie</hi>, ehe der Triumph da; laß hoͤren, wie
          klingt es? Zoͤgere nicht, <hi rendition="#aq">perge</hi>, mein lieber, <hi rendition="#aq">perge</hi>; bedencke die lincke Hand dabey;
          laß den Baß nicht so kahl daher treten; Kanst du die <hi rendition="#aq">Concordantien</hi> nicht so geschwinde finden, must du
          wenigsten Octaven-weiß damit <hi rendition="#aq">procedi</hi>ren,
          bis endlich zur <hi rendition="#aq">Cadence</hi> ins <hi rendition="#b">c</hi> mit Ehren gelanget seyn wird.
        </p>
      </div>

      <div n="3">
        <head>§. 3.</head>
        <p>
          <ref target="#m-954">Nun sind</ref> noch neun bunte Taͤcte im Basse; und obgleich hin und
          wieder eine <hi rendition="#aq">Species</hi> ausgelassen, so wird man
          doch wohl urtheilen, wohin etwan eine Sexte oder <hi rendition="#aq">b</hi>5 gehoͤre.
          Aber weiter im Text. Was schlaͤgst du denn zum <ref target="#m-1245"><hi rendition="#b">d</hi> und
          dessen zweyen Viertel-Pausen?</ref> Ja, was zu den <ref target="#m-1265">folgenden</ref>
          fuͤnff oder sechs Taͤcten? Nimm dirs aus den vorhergehenden, jedoch
          dißmahl nicht Note vor Note; stolpere auch nicht, ich rathe dirs.
          Du siehest wohl, daß in den neun Taͤcten, die ich (<hi rendition="#aq"><persName ref="#ed_wpd_2lx_qlb">Apollo</persName></hi> verzeih's
          mir) bunt genennet, <ref target="#m-1110">nach dem sechsten Tact</ref> die <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="fra">Passage</foreign></hi> sich etwas
          weniges umkehret; solches wird <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="fra">mon Maitre</foreign></hi>
          auch belieben zu <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="lat">imitir</foreign></hi>en, wenn er an
          <ref target="#m-1310">den fuͤnfften Tact der sogenannten schlechten Noten koͤmmt</ref>. Kann einer
          nach diesem die letzten zwoͤlff Taͤcte in der rechten Hand, bey guter
          <hi rendition="#aq">Proportion</hi>, Tertien- und Sexten-weiß mitnehmen,
          so wird es zu loben seyn, und von ihm heissen koͤnnen; <hi rendition="#b">Er hat
          sein Sach schon recht gethan.</hi>
        </p>
      </div>


    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
