<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="../../../schema/basisformat_customized.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="part">Mattheson: Der Ober-Classe Siebenzehntes Probstück</title>
        <editor>
          <persName xml:id="pfeffer">
            <surname>Niels</surname>
            <forename>Pfeffer</forename>
          </persName>
        </editor>
        <editor>
          <persName xml:id="rettinghaus" ref="https://d-nb.info/gnd/140541624">
            <surname>Klaus</surname>
            <forename>Rettinghaus</forename>
          </persName>
        </editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <persName>
            <surname>Niels</surname>
            <forename>Pfeffer</forename>
          </persName>
        </publisher>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
            <p>Creative Commons Attribution 4.0 International License</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="M">Mattheson, Johann: Exemplarische Organisten-Probe. Hamburg, 1731.</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title level="m" type="main">Matthsons Exemplarische Organisten-Probe im Artkel vom Generalbass.</title>
            <author>
              <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118578995">
                <surname>Johann</surname>
                <forename>Mattheson</forename>
              </persName>
            </author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition n="1"/>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>
              <name>Schiller und Kißner</name>
            </publisher>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <date type="publication">1719</date>
          </publicationStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Bayerische Staatsbibliothek</repository>
            <idno>
              <idno type="shelfmark">Bayerische Staatsbibliothek, Mus.th. 977 a</idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV001680396</idno>
              <idno type="URLIIIF">https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10527431/manifest</idno>
              <idno type="URN">urn:nbn:de:bvb:12-bsb10527431-0</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <typeDesc>
              <p>Fraktur</p>
            </typeDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <surface ulx="0" uly="0" lry="1935" lrx="1579" xml:id="facs-p376">
      <graphic width="1579px" height="1935px" url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10527431/canvas/376" />
    </surface>
    <surface ulx="0" uly="0" lry="1868" lrx="1579" xml:id="facs-p377">
      <graphic width="1579px" height="1868px" url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10527431/canvas/377" />
    </surface>
    <surface ulx="0" uly="0" lry="1914" lrx="1579" xml:id="facs-p378">
      <graphic width="1579px" height="1914px" url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10527431/canvas/378" />
    </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div n="0" type="chapter">
      <head>Erlaͤuterung.</head>
        <div n="1">
          <lb/><head>§. 1.</head>
          <p xml:id="p1-1">
            <lb/><hi rendition="#in">D</hi>A andere Tone zum Klagen, zum Lachen, zum Jauchzen, zur Andacht, und ſo
            <lb/>ferner, gemacht zu ſeyn ſcheinen, ſo hat es faſt das Anſehen, als wenn die-
            <lb/>ſer inſbesondere zum Spielen und <hi rendition="#aq">badini</hi>ren geſchickt ſeyn wollte. Ein
            <lb/><hi rendition="#aq">Violiſte</hi> wird ihn gar gerne ſehen, und vieles finden, daß mit ſeinem <hi rendition="#aq">Instrument</hi>
            <lb/><hi rendition="#aq">ſympathiſi</hi>ret, und wer der <hi rendition="#aq">Traverſiere</hi> maͤchtig iſt, muß dieſen <hi rendition="#aq">Modum</hi> nicht
            <lb/>wenig hochhalten, weil er einer der bequemſten iſt, der Flöte ihr rechtes <hi rendition="#aq">Luſtre</hi>
            <lb/>zu geben; ob aber ein <hi rendition="#aq">Hautbois</hi> oder <hi rendition="#aq">Basson</hi> ſo wohl damit zu frieden, daran iſt
            <lb/>zu zweifflen. Jndeſſen, da es unſerm <hi rendition="#aq">accompagneur</hi> einerley ſeyn muß, aus
            <lb/>welchem Ton er ſpielet, weil die eine Clavis (verſtehe die Eintheilung des Cla-
            <lb/>viers) keinen ſtaͤrckeren Finger erfordert, als die andere, ſo wollen wir dieſes
            <lb/>Exempel vielmehr ein wenig durchgehen, als uns laͤnger bey des Tones Eigen-
            <lb/>schafft aufhalten.
          </p>
        </div>
        
        <div n="2">
          <lb/><head>§. 2.</head>
          <p xml:id="p2-1">
            <lb/>Die <ref target="#measure-0000001591287003 #measure-0000000183024625">erſten zwey Taͤcte</ref> nun ſaͤhe man gerne gantz <hi rendition="#aq">simple</hi> geſpielet, ſo daß das
            <lb/><hi rendition="#aq">Subjectum</hi> vernehmlich heraus kaͤme, zu folge dem in der Natur und Vernunfft
            <fw type="catch" place="bottom">ge-</fw>
            <pb n="197" facs="#facs-p377"/>
            <lb/>gegruͤndeten <hi rendition="#aq">Principio</hi>: <hi rendition="#b">Daß aller Anfang ſchlecht und deutlich iſt, und 
            <lb/>auch ſeyn muß</hi>. Durch das <hi rendition="#aq">ſimple</hi> Spielen wird hauptſaͤchlich verlanget,
            <lb/>daß zu jeden ſechs Noten in beſagten Taͤcten nur einmahl mit der rechten Hand
            <lb/>vor- und zugeschlagen werde, wobey erinnerlich ſeyn mag, daß der Vorſchlag
            <lb/>die <ref target="#rest-0000001788744701">Pauſe</ref> angehet.
          </p>
        </div>
        
        <div n="3">
          <lb/><head>§. 3.</head>
          <p xml:id="p3-1">
            Die <ref target="#measure-0000001831838231 #measure-0000001691476952 #measure-0000000219022077">folgenden
            drey Taͤcte</ref> ſpielet man mit den Ziefern aufs <hi rendition="#aq">accurate</hi>ſte,
            <lb/>und ſchlaͤgt bey jedem Achtel das Gehoͤrige an; Wiewohl ſich einer, im letzten
            <lb/>Tact dieſer drey, vorzusehen hat, daß er bey der 4+ nicht die ſonſt gewoͤhnliche Se-
            <lb/>cunde mit ergreiffe, ſintemahl ſolches unmuͤglich ohne Schnitzer abgehen wuͤrde,
            <lb/>ſondern er laſſe an deren Statt die ſchon in der Hand habende 8 wieder hoͤren,
            <lb/>ſo wird solcher Satz wegen der 4+ gantz fremd klingen.
          </p>
        </div>
        
        <div n="4">
          <head>§. 4.</head>
          <p xml:id="p4-1">
            Was ferner Tactum
            <ref target="#measure-0000001566794317 measure-0000000710803525 #beam-0000000083916412">6, 7, und die Helffte des achten</ref> betrifft, ſo kan
            <lb/>man ſich ſchon dabey ein wenig mehr Freyheit nehmen, und ſolche nicht nur mit
            <lb/>verdoppelter Octave in der lincken Hand spielen, ſondern auch in der rechten
            <lb/>ſtatt einmahl, wohl dreymahl zu je 6 Noten das in Haͤnden habende oder bezeich-
            <lb/>nete anſchlagen. 
            <ref target="#beam-0000001498825214 #measure-0000001664907899">Der Reſt des achten, ſammt dem neunten Tact</ref>, haben ihre
            <lb/>geweiſte Wege.
          </p>
        </div>
        
        <div n="5">
          <lb/><head>§. 5.</head>
          <p xml:id="p5-1" facs="#facsZone-p5-1">
            Der <ref target="#measure-0000001500448157">fuͤnffzehnte Tact</ref> gibt ſchon, wegen der ſchlechten Noten Nachdencken
            <lb/>und Anlaß, nach Belieben (nicht daß es eben ſeyn muß) das <hi rendition="#aq">Subjectum</hi> in der
            <lb/>rechten Hand, mit eben den Noten womit der Anfang gemacht, zu ergreiffen;
            <lb/>jedoch daß die lincke Hand, wie einmahl vor allemahl geſagt, nicht vergeſſe,
            <lb/>vollſtimmig dabey anzuschlagen, damit, auch bey dem Alleinſpielen, der <hi rendition="#aq">Cha-
            <lb/>ractere</hi> des General-Baſſes nicht ausgeſetzet, ſondern nur <hi rendition="#aq">embellirt</hi> werde, wie
            <lb/>deſſen oben an verſchiedenen Orten ſchon ſattsame Erinnerung geſchehen.
          </p>
        </div>
        
        <div n="6">
          <lb/><head>§. 6.</head>
          <p xml:id="p6-1">
            <ref target="#measure-0000001302470888">Bey dem elfften Tact</ref> kan zwar die rechte Hand, wie ſie angefangen, mit
            <lb/>Tertien <hi rendition="#aq">continui</hi>ren, der Baß auch doppelt geſchlagen, doch muß nicht vergeſ-
            <lb/>ſen werden, daß man mit der rechten Hand, bey jeder erſten Note von ſechs
            <lb/>zusammen gezognen, allemahl vollgreiffe.
          </p>
        </div>
        
        <div n="7">
          <head>§. 7.</head>
          <p xml:id="p7-1">
            Anlangend den
            <ref target="#measure-0000001114394411">zwoͤlfften</ref>,
            <ref target="#measure-0000001699632810">dreyzehnten</ref> und
            <ref target="#measure-0000000369932331">vierzehnten Tact</ref>, ſo <hi rendition="#aq">reſpiri</hi>rt
            <lb/>man ſich gleichſam dabey etwas weniges, und machet nach Belieben was ſich ſchicken
            <lb/>will, oder auch gar nichts, als was da ſtehet. Bey dem
            <ref target="#measure-0000001500448157">funffzehnten</ref> und
            <ref target="#measure-0000000982473794">ſechzehn-
            <lb/>ten</ref> aber wird einer ſchon ſehen, daß die rechte Hand wieder zu thun haben kan, nur
            <lb/>wird es am Anfang liegen, welcher nach einer <g type="smufl">&#xE4E6;</g> mit der <hi rendition="#aq"><g type="smufl">&#xEA56;</g></hi> vom <ref target="#note-0000001917701080"><hi rendition="#aq">d</hi></ref> gemacht
            <lb/>werden muß, alsdann das uͤbrige von ſelbsten, nach Maßgebung des <hi rendition="#aq">Subjecti</hi>, in
            <fw type="catch" place="bottom">Ter-</fw>
            <pb facs="#facs-p378" n="198"/>
            
            <lb/>Tertien mit dem Baß folget, deſſen Schlaͤge doch alle vollſtimmig ſeyn muͤſſen,
            <lb/>und iſt ſonſt, biß zum Schluß des erſten Theils, nichts ſonderlichs mehr zu erinnern,
            <lb/>außer dieſem, daß man die dreygeschwaͤntzte Noten in der rechten Hand auch Tertien-weis
            <lb/>mit lauffen laͤſt.
          </p>
        </div>
        
        <div n="8">
          <lb/><head>§. 8.</head>
          <p xml:id="p8-1">
            Daß nun der andere Theil einen <ref target="#measure-0000000175158426">neues <hi rendition="#aq">Thema</hi> anzufangen ſcheinet</ref>, ſolches
            <lb/>geſchiehet aus Liebe zur Abwechſlung, und darff man jeder Note ihren gehoͤrigen
            <lb/>Schlag geben, auch den Baß dabey ſo ſtarck, als es ſeyn kan, angreiffen, welches
            <lb/>ſonderlich auf dem <hi rendition="#aq">Cis</hi>, und <hi rendition="#aq">chromati</hi>ſchen <hi rendition="#aq">ſonis</hi> guten <hi rendition="#aq">Effect</hi> thut. Die ſechs
            <lb/><ref target="#beam-0000000876853991">ſechs hinauflauffende</ref> Noten im andern, <hi rendition="#aq"><abbr>it.</abbr></hi> die <ref target="#beam-0000000797443176">ſechs heruntergehende</ref> im vierdten und
            <lb/><ref target="#beam-0000002009847189">fuͤnfften Tact</ref>, wolle man von dem oͤfftern Zuschlagen ausnehmen, und <hi rendition="#aq">distinctè</hi>
            <lb/>Octaven-weiß hoͤren laſſen; ſodann ergreifft der Baß wieder das erſte <hi rendition="#aq">Subjectum</hi>
            <lb/>und verfaͤhrt damit nach Anleitung <hi rendition="#aq"><ref target="#p4-1">§. 4.</ref></hi>
          </p>
        </div>
        
        <div n="9">
          <lb/><head>§. 9.</head>
          <p xml:id="p9-1">
            Jm <ref target="#measure-0000000386420216">neunten Tact</ref> dieſes andern Theils gehet es wieder ſtarck uͤbers gantze
            <lb/>Clavier zu jeder Note her; bey der letzten Helffte aber kan die rechte Hand eine,
            <lb/>dem <hi rendition="#aq">Themati</hi> gleichende, beſaͤnfftigende Manier anbringen, die einem Studie-
            <lb/>renden und Nachdenckenden die Natur des Ganges ſelbſt zeigen wird, und damit
            <lb/>hat es bis zum Ende des <ref target="#measure-0000000471204326">dreyzehnten Tacts</ref> ſeine Richtigkeit, allwo der erste <hi rendition="#aq">Sub-
            <lb/>jectum</hi> in der ordentlichen <hi rendition="#aq">Repercuſſion</hi> vorkoͤmmt, wie es im <ref target="#measure-0000001566794317">ſechsten</ref> und fol-
            <lb/>genden Taͤcten des erſten Theils geweſen iſt, weßhalben man auch nur <hi rendition="#aq"><ref target="#p4-1">§. 4.</ref></hi> hiebey zu 
            <lb/>Rathe ziehen, und der daſſelbſt gemachten Anmerckung genau folgen darff.
          </p>
        </div>
        
        <div n="10">
          <head>§. 10.</head>
          <p xml:id="p10-1">
            Noch iſt bey der letzten Helffte des <ref target="#measure-0000000679692427">ſechszehnten Tacts</ref> eine kleine <hi rendition="#aq">Invaſion</hi>
            <lb/>mit der rechten Hand, auf eben den Schlag, wie im erſten Theil, <hi rendition="#aq">Tactu 10</hi>, geſche-
            <lb/>hen, anzubringen; es muß aber auch das uͤbrige <hi rendition="#aq"><ref target="#p5-1">§. 5.</ref></hi> dabey erforderte bis im <ref target="#measure-0000000460513792">acht-
            <lb/>zehnten Tact</ref> wohl in acht genommen, und kan ſodann, wie alles ſtehet, ferner
            <lb/>geendiget werden: wobey ſich jedoch niemand die <hi rendition="#aq">penultimo</hi> vorkommende
            <ref target="#harm-972"><hi rendition="#aq">9.</hi> und <hi rendition="#aq">7.</hi></ref>
            <lb/>wolle <hi rendition="#aq">choqui</hi>ren laſſen, weil es Griffe ſind, die <ref target="#harm-preceding-1 #harm-preceding-2 #harm-preceding-3">juſt</ref> vorhergegangen, und durch die
            <lb/><ref target="#harm-6">6⃥</ref> wieder fromm und gut werden.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
