<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../schema/basisformat_customized.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="part">Mattheson: Der Ober-Classe vierundzwantzigstes Probstück</title>
        <editor>
          <persName xml:id="pfeffer">
            <surname>Pfeffer</surname>
            <forename>Niels</forename>
          </persName>
        </editor>
        <editor>
          <persName xml:id="rettinghaus">
            <surname>Rettinghaus</surname>
            <forename>Klaus</forename>
          </persName>
        </editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <persName>
            <surname>Pfeffer</surname>
            <forename>Niels</forename>
          </persName>
        </publisher>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
            <p>Creative Commons Attribution 4.0 International License</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="M">Mattheson, Johann: Grosse General-Baß-Schule. Hamburg, 1731.</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title level="m" type="main">Johann Matthesons Grosse General-Baß-Schule.</title>
            <title level="m" type="sub">Oder: Der exemplarischen Organisten-Probe</title>
            <title level="m" type="sub">Bestehend in dreien Classen, Als: In einer gru&#x0364;ndlichen Vorbereitung, In 24 leichten Exempeln, In 24 schwerern Prob-Stu&#x0364;cken</title>
            <author>
              <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118578995">
                <surname>Johann</surname>
                <forename>Mattheson</forename>
              </persName>
            </author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition n="2">Zweite/ verbesserte und vermehrte Auflage</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>
              <name>Kißner</name>
            </publisher>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <date type="publication">1731</date>
          </publicationStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Bayerische Staatsbibliothek</repository>
            <idno>
              <idno type="shelfmark">Bayerische Staatsbibliothek, Mus.th. 978 a</idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://opacplus.bsb-muenchen.de/search?oclcno=57052215</idno>
              <idno type="URLIIIF">https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/manifest</idno>
              <idno type="URN">urn:nbn:de:bvb:12-bsb10598495-7</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <typeDesc>
              <p>Fraktur</p>
            </typeDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="0" type="chapter">
        <div n="1">
        <head>§. 1.</head>
        <p>
          Bey Anſehung der vorgeſetzten Kreutze dieſes letzten Prob-Stückes fallen mir
          <lb /><persName corresp="#ed_scp_svx_qlb">Printzens</persName> Worte ein, die er im dritten Capitel des erſten Theils ſeines
          <hi rendition="#aq"><bibl corresp="#ed_pmp_1hl_tlb">Phrynidis</bibl></hi> alſo führet:
          <quote>Es lachte mir das Herz im Leibe, wenn ich im An-
            <lb />fang des <hi rendition="#aq">Syſtematis</hi> viel <hi rendition="#aq">Signa chromatica</hi> oder ♭ ſähe: ich hielte den Organiſten,
            <lb />der einen ſo gezeichneten General-Baß nicht rein ſpielte, für einen Stümpler;
            <lb />da ich doch ſelbſt ein Ertz-Stümpler war, und nicht wuſte, daß ſo geſetzte Sachen
            <lb />auf keiner Orgel rein geſpielet werden können.
          </quote>
          Hiebey iſt kürtzlich zu erinnern:
          <lb />
          <list rend="numbered">
            <item>(1) Daß man gar wol wiſſe, was auf einer Orgel rein geſpielet werden könne,
              <lb/>oder nicht,</item>
            <item>(2) Erfordert man von einem Organiſten auch das Accompagnement
              <lb />auf Clavicymbeln, und ich ſage ungeſcheut, daß ich den Organiſten, der einen ſo
              <lb />gezeichneten General-Baß, wie dieſer iſt, nicht rein auf dem Clavier ſpielet, wo
              <lb />nicht für einen Stümpler, doch für einen ſchlechten Potentaten halte,</item>
            <item>(3) Unter-
              <lb />ſcheidet man, wie billig, die Fehler einer Orgel, von den Fehlern eines Organiſten,
              <lb />und ſieht kein Menſch, wie eine übel-geſtimmte Orgel einen übelſpielenden Organi-
              <lb />ſten im geringſten entſchuldigen könne.</item>
          </list>
          <fw place="bottom" type="catch">Es</fw>
          <pb n="441" />
        </p>
      </div>

      <div n="2">
        <lb /><head>§. 2.</head>
        <lb /><p>
          Es iſt im <bibl corresp="#ed_bm4_fhl_tlb">Orcheſter, Erſter Eröffnung</bibl>, bey Gelegenheit dieſer chromatiſchen
          <lb />Tone, pag. 54. und 65. den Meiſtern von groſſer Einbildung geſagt worden, daß
          <lb />man ihnen einen Baß vorlegen könne, deſſen fünff, ja zwo erſte Noten, falls dieſel-
          <lb />be ohne Anſtoß getroffen würden, zu ihrem ſonderbaren Lobe gereichen ſollten.
          <lb />Nun bin ich ſeit dem hie und da angezwacket worden, ſolches dereinſt zu bewerckſtel-
          <lb />ligen, und zwar mit einem gegenſeitigen Geſichte, das gleichſam ſagen wollte:
          <lb />Es ſtünde was darum zu lachen.
        </p>
      </div>

      <div n="3">
        <lb /><head>§. 3.</head>
        <lb /><p>
          Wie weit ſich dergleichen Leute nun ſelbſt beſchimpfen würden, wenn, bey ei-
          <lb />ner öffentlichen Verſammlung, ihre Blöße ſolcher Geſtalt etwa entdecket werden
          <lb />mögte, (denn in Geheim verbindet dieſer Vorſchlag zu nichts) das laſſe an feinem
          <lb />Orte geſtellet bleiben. Bisher haben wir Bedencken getragen, Anſtalt zu ihrer
          <lb />Schande zu machen; welches aber leicht geſchehen könnte. Indeſſen, obgleich der
          <lb />Baß, auf den man damahls eben ſein Angenmerck gehabt hat, hierin gar nicht an-
          <lb />zutreffen iſt, und noch gantz anders klingt, als dieſe Prob-Stücke (angeſehen je-
          <lb />ner bloß zum Poſſen geſetzt iſt, und hundert dergleichen geſetzt werden mögen; dieſe
          <lb />aber ſich wircklich in die Schrancken einer Notwendigkeit und einer ernſtlichen For-
          <lb />derung einſchlieſſen laſſen) ſo mag doch ein ſolcher ſchon daraus, als aus einer Klaue,
          <lb />den gantzen Löwen kennen lernen, und ſeinen Geiſt prüfen, ob er noch eine ſchärffere
          <lb />Probe als die gegenwärtige iſt, auſhalten wolle?
        </p>
      </div>

      <div n="4">
        <lb /><head>§. 4.</head>
        <lb /><p>
          Sollten ſich aber auch einige verlauten laſſen, ſie zweiffelten, ob der Verfaſſer
          <lb />ſelber die Sachen, dadurch er andere probiren wolle, ſpielen könnte, wie ich denn ver-
          <lb />nehme, daß ſich hiedurch viele Dümmlinge ſchon ein Sieges-Zeichen in Gedancken
          <lb />aufgerichtet zu haben vermeynen; ſo dienet einem jeden mit wenigen auf dieſen lie-
          <lb />derlichen Einwurff zur Nachricht, daß, wenn derſelbe auch gleich nicht mit hun-
          <lb />dert lebendigen Zeugen den Augenblick zu vernichten, und derjenigen keiner mehr in
          <lb />der Welt wäre, denen ich die Ehre gehabt, meinen geringfügigen Unterricht eben
          <lb />über dieſes Merck mitzutheilen ; wenn, ſage ich, keiner meiner ehemaligen
          <lb />Schüler hier leiſten könnte, was man dem Lehrer ſelbſt nicht zutrauet, welches,
          <lb />da es ja wahr, jenen ein groſſer Schimpft ſeyn mag, die Meiſter heiſſen wollen,
          <fw place="bottom" type="catch">und</fw>
          <pb n="442" />

          und es nicht können; wenn ich gleich hier, ſo zu reden, keine Ausnahm machen könnte,
          <lb />und mich von jedem Haluncken auf die Probe ſetzen laſſen müſſe: ſo ſehe doch nicht, was
          <lb />den ſcheelsüchtigen Leuten alles dieſes heiſſen würde. Denn erſtlich ſetze ich zum
          <lb />Grunde, daß einer ſolchen Probe niemand vernünfttiger Weiſe unterworffen ſeyn
          <lb />kann, als der ſich aufunbedachtſame Art vermiſſt, alles aus dem Stegreiff, ohne Un-
          <lb />terſcheid, bey dem erſten Anblick, wegſpielen zu können. So weit aber gibt man ſich
          <lb />diſſeits nicht ab; ſondern geftehet gerne, daß, je mehr der Sache nachgeſonnen wird, je
          <lb />unerfahrner man ſich befinde. Es kann auch niemand ſo dencken oder ſprechen, als
          <lb />höchſt-unbedachtſame Menſchen, deren es die Menge gibt, und denen der Kopf zu recht
          <lb />gebracht werden muß. Geſetzt auch, jemand wäre ein bloſſer Verfaſſer musicaliſcher
          <lb />Schrifften, die allerdings zur Praxi gehören, und lieſſe ſich, nebſt andern unnausſetzl-
          <lb />chen Verrichtungen, die förmliche Einrichtung der Wiſſenſchaft, <hi rendition="#b">Melodien zu
          <lb />machen</hi>, dermaſſen angelegen ſeyn, daß die gehörige Fertigkeit auf dem Clavier eini-
          <lb />ger maſſen dadurch hindan geſetzet würde: wie folgt daraus ein bündiger Schluß,
          <lb />daß andere deßwegen zu entſchuldigen ſind? Es werden tausend Sachen geſetzt, die der
          <lb />Verfaſſer ſelber zu bewerckſtelligen nicht gebunden ist, noch ſeyn kann. Man mögte ja
          <lb />wol für einen Haupt-Violiniſten ein Solo verfertigen, das weder Teutſche noch Ita-
          <lb />liäniſche Capellmeiſter zu ſpielen geſchickt wären; dennoch wird es der beſagte Vir-
          <lb />tuoſe thun. Es würde einer gebeten, etwas ſonderbares auf Wind-Inſtrumente zu
          <lb />ſetzen, damit dieſem oder jenem künstlichen Spieler gedienet wäre: wird denn der
          <lb />Verfaſſer dadurch genöthiget, ſolche Sachen ſelbſt, in der gröſſesten Vollenkommen-
          <lb />heit, herauszubringen; ob er gleich ſonſt eine ziemliche Geige und Flöte ſpielte? Tau-
          <lb />ſend dergleichen wären anzuführen, wenn man ſich dißfalls zu rechtfertigen nöthig
          <lb />hätte; allein, jedermann wird von ſelbſten ſchlieſſen, daß der Beweiß-Grund falſch
          <lb />ſey, wenn geſagt wird: Der Verfaſſer kann dieſe Prob Stücke ſelber nur ſo eben
          <surplus reason="repeated">eben</surplus>
          <lb />ſpielen, dahero dürffens andere gar nicht können. Es ist hier die Frage nicht, was
          <lb />der Verfaſſer kann, ſondern was der eingebildete Burſche kann, der alles wiſſen will.
          <lb />Ich könnte wol den weiſen <persName corresp="#ed_mnv_cks_tlb">Horatianiſchen</persName> Spruch:
          <lb />
          <note n="*)" place="foot">
            <persName corresp="#ed_mnv_cks_tlb">Hor.</persName> <bibl corresp="#ed_hgg_fw1_5lb">de Art. Poet.</bibl> V. 306.
            Es hatte nehmlich Horatius nie ein theatraliſches oder epiſches Ge-
            <lb />dicht geſchrieben, und gab doch Regeln davon, die biß auf den heutigen Tag hochgeachtet
            <lb />werden.
          </note>
          <hi rendition="#aq">
            <quote>Munus &amp; officium, nil ſcribens, ipſe docebo</quote>,
          </hi>
          folgender Geſtalt verteutſchen und ſagen:
          <hi rendition="#b">
            <quote>Laß ich mich ſelber gleich nicht mehr mit Spielen Horen;
              So kann ich andre doch den General-Baß lehren.</quote>
          </hi>
          <fw place="bottom" type="catch">Da.</fw>
          <pb n="443" />

          Damit man aber nicht meyne, ich wolle es gar von mir lehnen, ſo will ich doch, oh-
          <lb />ne eintzigen Ruhm, hiemit verſichert haben, daß, wenn es eine Probe gel-
          <lb />ten ſollte, man noch endlichſt damit fort zu kommen, und, der ſchlechteſte nicht
          <lb />zu ſeyn, hoffen wollte. Es ist ja wol niemand ſo einfältig, daß er ſich von Hud-
          <lb />lern weiß machen laſſe, es ſey die <bibl corresp="#ed_pnf_pcb_5lb">Organiſten-Probe</bibl> etwa wie die Platoniſche
          <lb />Republick. Mit meiner unſchuldigen <name type="musicalWork" corresp="#ed_xlx_gfb_5lb">Sonate fürs Clavier</name> habe ſchon dergleichen
          <lb />Vorfälle erlebet, da es erſtlich hieß: Ich könne ſie ſelber nicht ſpielen; und wie
          <lb />dieſe Unwahrheit endlich, bey Gelegenheit öffentlicher Concerte, vor vielen Zuhö-
          <lb />rern zu Schanden wurde, wüſten die Tropffen ſonſt nichts zu ſagen, als: Ich hät-
          <lb />te gut Spielens; es wäre meine eigene Arbeit; andere würdens wol bleiben laſſen;
          <lb />deßwegen hätte ich die Sonate mir auch ſelber, verblümter Weiſe, zuschreiben wol-
          <lb />len, mit den Worten : <hi rendition="#aq">Didiée à celui, qui la jouera le mieux</hi>, und was des ab-
          <lb />geſchmackten Zeuges mehr war, welches wol ein Frauenzimmer mit Spielen
          <lb />wiederlegen kann. Nun ſtelle mir ſchon vor, daß die Pflaster-Treter nicht viel an-
          <lb />ders reden werden, wenn ſie Gelegenheit haben ſollten, ihre, über gegenwärtige
          <lb />Arbeit gehabte Träume vernichtet zu ſehen. Wollen ſie doch mein Harmoni-
          <lb />ſches Denckmahl nicht gelten laſſen, vielweniger ihren Schülern zu kauffen an-
          <lb />rathen, unter dem Vorwand: Die Sachen könnten, wegen der Schlüſſel und
          <lb />anderer Umſtände, hierzu Lande nicht gebraucht werden; da doch die wahre Ur-
          <lb />ſache ist, daß die guten Helden nicht fähig ſind, die Stücke zu ſpielen. Und dero-
          <lb />wegen, ihre Unwiſſenheit zu beſchönen, einfältigen Leuten einprägen wollen,
          <lb />der Verfaſſer ſey eben ſo ein Schöps, wie ſie, und könne ſein eigen Machwerck ſelbſt
          <lb />nicht ſpielen, alsdann vermeynen ſie ſich recht wol verantwortet zu haben. O,
          <lb />mögte ich doch die Freude ſehen, daß ſolche Zwerge, ihrer jämmerlichen Stümpe-
          <lb />rey und ungeſcheyten Verläumdung wegen, einſt durch dieſe gegenwärtige ſchlec-
          <lb />hte <hi rendition="#b">Prob-Stücke</hi> ſchamroth gemacht würden!
        </p>
      </div>


      <div n="5">
        <lb /><head>§. 5.</head>
        <lb /><p>
          Hier hätte ich nun ſchöne Gelegenheit, dem ſo genannten <bibl corresp="#ed_bxt_bpt_tlb">Poetiſchen Staar-
          <lb />Stecher</bibl>
          <note type="editorial" resp="#pfeffer">
            Mattheson bezieht sich auf die gleichnamige Publikation (1730) von
            <persName corresp="#ed_arq_vfy_qlb">Gottfried Benjamin Hancke</persName>,
            in der Mattheson scharf kritisiert wurde (vgl. Hancke, S. 111f.).
          </note>
          ſeine Quackſalberey zu zeigen, Krafft welcher er mir neulich, ohne meine
          <lb />Schuld und Miſſethat, die Augen auszustechen vermeynet hat: unter dem Schein,
          <lb />das dieſer Organiften-Probe vorgeſetzte
          Lob-Gedicht
          <note type="editorial" resp="#pfeffer">
            zu jenem Lobgedicht hat Mattheson die Worte
            <quote xml:id="mattheson-quote" corresp="#mattheson-quote-trans">
              "–.– rumpantur ut ilia Hancken"
            </quote>
            (<quote type="translation" xml:id="mattheson-quote-trans" corresp="#mattheson-quote">
              "dass <persName corresp="#ed_arq_vfy_qlb">Hancke</persName>
              [vor Neid] der Magen platzte."
            </quote>) angefügt.</note>
          des <persName corresp="#ed_ixh_r2y_qlb">Hn. Geh. Secretar <hi rendition="#b">Königs</hi></persName>
          <lb />zu unterſuchen, u.zu tadeln. Allein, ſo lange meine Schrifften der Welt nützen können,
          <lb />wie der Augenſchein erweiſet, ſo lange iſt mirs auch gleichviel, ob ich von dieſem
          <lb />
          <fw place="bottom" type="catch">für</fw>
          <pb n="444" />

          für einen musicaliſchen Grillenfänger, oder von jenem für den <persName corresp="#ed_wpd_2lx_qlb">Apollo</persName> ſelbſt ge-
          <lb />halten werde. Es kann mir nicht zuwieder ſeyn, ob Hintz oder Kuntz beſſer ſetzet,
          <lb />als ich: und ich würde mich wircklich darüber freuen, wenn hundert Organiſten
          <lb />wären, die mich in den Sack, und wieder heraus ſpielen könnten.
          <note type="editorial" resp="#pfeffer">
            Mattheson zitiert damit Hancke, der a.a.O. schrieb:
            <quote>
              Es giebt aber auch Leute, welche weit beſſer, als Mattheſon ſpielen, wovon ich nur einen,
              nehmlich den Herrn <persName corresp="#ed_ngx_5lx_qlb">Bach</persName> in <placeName ref="https://www.geonames.org/2879139">Leipzig</placeName> nennen will,
              welcher ihn in den Sack und wieder heraus
              ſpielen wird.
            </quote>
          </note>
          Ich weiß die
          <lb />Zeit nicht, da ich ein Clavier angerühret hätte, und dringende Urſachen haben mir
          <lb />auch das Setzen ziemlich verleidet: nicht, daß ich ebenſo unglücklich darin wäre,
          <lb />wie der Staar-Stecher glaubt, und wovon tausend gerührte Zuhörer, die noch
          <lb />leben, das Gegentheil darthun können; ſondern eines natürlichen, von GOtt ver-
          <lb />hängten Zufalles wegen, der kein Spotten leidet.
          <note type="editorial" resp="#pfeffer">
            Bezieht sich vermutlich auf die zunehmende Taubheit Matthesons, wegen der er 1728 den Posten des
            Musikdirektors am Dom aufgeben muſſte.
          </note>
          Mir mögte genug ſeyn, daß
          <lb />der neue Verläumder, ehe er ſich nur einen Begriff machen kann, welcher Geſtalt
          <lb />ich geringer eintzelner Mann, in einer Sache die mein Haupt-Weſen nicht iſt, zu über-
          <lb />treffen ſei), wenigſtens vier große und berühmte Ton-Künſtler
          <note type="editorial" resp="#pfeffer">
            <abbr>i. e.</abbr>
            <persName corresp="#ed_lhv_3sx_qlb">Händel</persName>,
            <persName corresp="#ed_qr2_hxx_qlb">Heinichen</persName>,
            <persName corresp="#ed_uyt_trx_qlb">Telemann</persName> und
            <persName corresp="#ed_ngx_5lx_qlb">Bach</persName>.
          </note>
          (seinen Breſlaui-
          <lb />ſchen Organiſten ungerechnet) aufſtellen und zusammen ſetzen muß. Allein, es iſt
          <lb />doch gleichwol unter dieſen vieren einer, der, ſeines fertigen Spielens und künſtli-
          <lb />chen Setzens ungeachtet, weder mir, noch einen andern, ſo leicht ein Muster zu ſing-
          <lb />baren Sachen abgeben wird; und mit zween derſelben nähme ichs allemahl im Spie-
          <lb />len auf, ſowohl als im Schreiben; wenn auch noch ihrer vier dazu kamen. Und
          <lb />was ich ſolcher Geſtalt ſchreibe, wie <abbr>z. E.</abbr> dieſe Organiſten-Probe, ist ja keine bloſſe
          <lb />Theorie, ſondern eine höhere Praxis, als die im Spielen oder Setzen beſtehet:
          <lb />denn alle meine Regeln ſind aus einer ehemahligen groſſen Uebung hergenommen,
          <lb />und gehen auch wieder dahin. Zwar mögte es eben niemand ſonderlich befremden,
          <lb />wenn etwan ein armes <name type="musicalWork" corresp="#ed_rzg_cx1_5lb">Dutzend Flöten-Sonaten</name>, davon doch im <bibl corresp="#ed_ay3_5w1_5lb">musikaliſchen Pa-
          <lb />trioten</bibl>, pag. 232. ſo gar von
          <hi rendition="#b"><placeName ref="https://www.geonames.org/3067696">Praag</placeName></hi> aus,
          ein gutes Zeugnis ſtehet, nachdem es
          <lb />weit und breit über zehn Jahr nützlich gebraucht worden, endlich etwas unbrauchbar
          <lb />zu werden anfangen ſollte: in Betracht die lieben Noten-Wercke (Fugen und Vor-
          <lb />ſchrifften ausgenomen) gemeiniglich nur das Alter eines Pferdes zu erreichen pflegen,
          <lb />welches, wenn es ſein zehntes Jahr zurück gelegt hat, je länger je gelbere Zähne be-
          <lb />kömmt. Hiernächſt würde ich auch, nach den Regeln einer genauen Beſcheiden-
          <lb />heit, wol eben nicht läugnen, daß
          <persName corresp="#ed_ngx_5lx_qlb">Bardus</persName>
          <note type="editorial" resp="#pfeffer"><abbr>i. e.</abbr> Bach</note>
          und
          <persName corresp="#ed_lhv_3sx_qlb">Hiagnis</persName>
          <note type="editorial" resp="#pfeffer"><abbr>i. e.</abbr> Händel</note>,
          theils geſchwinder, theils
          <lb />künſtlicher ſpielen; daß
          <persName corresp="#ed_uyt_trx_qlb">Telephanes</persName>
          <note type="editorial" resp="#pfeffer"><abbr>i. e.</abbr> Telemann</note>
          reichlicher fetze, und daß
          <persName corresp="#ed_qr2_hxx_qlb">Hermogenes</persName>
          <note type="editorial" resp="#pfeffer"><abbr>i. e.</abbr> Heinichen</note>,
          wenn
          <lb />er länger gelebet hätte,
          <note type="editorial" resp="#pfeffer">
            Heinichen starb zwei Jahre vor Veröffentlichung der zweiten Auflage der Organistenprobe.
          </note>
          es auch vielleicht mit Bücherſchreiben höher gebracht haben
          <lb />mögte, als ich. Jedoch, ob man ſich gleich in Briefen, ans Höflichkeit, einen
          <lb />gehorſamen Diener nennet; dürffte doch derjenige thöricht genug handeln, der die
          <lb />Aufſchrifft ſeiner Antwort darnach einrichten, und ſchreiben wollte: An meinen
          <fw place="bottom" type="catch">gehor-</fw>
          <pb n="445" />

          gehorſamen Diener
          <lb /><hi rendition="#aq"><persName corresp="#ed_b2n_mx1_5lb">Marſyas</persName></hi>
          <note type="editorial" resp="#pfeffer">Pseodonym für Mattheson selbst.</note>.
          Die Anwendung iſt leicht zu machen. Jener Su-
          <lb />perintendent <sic>in</sic> <placeName ref="https://www.geonames.org/2872570">Mecklenburgiſchen</placeName>
          hielte einſmahls Unterſuchung in ſeinem Spren-
          <lb />gel, und forſchte nach, was die Pfarr-Kinder gutes aus dem Catechiſmo wuſten.
          <lb />Als er nun zu einem alten Bauren kam, und frug: Wie viel ſind Haupt-Stü-
          <lb />cke der Chriſtlichen Lehre? da antwortete der Bauer: Herr Superintendent,
          <lb /> das iſt eine ſeltſame Frage, das wiſſet ihr beſſer, als ich. Was deucht
          <lb />dem <persName>Staarſtecher</persName>, hätte er es nicht auch ſo machen können, und als denn mehr Ehre von
          <lb />ſeiner unerbetenen Antwort gehabt. Denn <persName corresp="#ed_ixh_r2y_qlb">Herr König</persName> weiß viel beſſer, als er,
          <lb />wie mein Spielen, Setzen und Schreiben, beſchaffen ſey. <persName corresp="#ed_ixh_r2y_qlb">Herr König</persName> hat auch
          <lb />nirgend geſagt, daß ich beſſer ſpiele, ſetze und ſchreibe, als andere, die ſich <sic>darinu</sic>
          <lb />theilen; als ob es eine Schande wäre, groß, und nicht zugleich der gröſſeſte zu
          <lb />ſeyn; ſondern die Meynung iſt mir geweſen, daß nicht jedermann dieſe drey Ei-
          <lb />genſchafften <hi rendition="#b">zugleich</hi> in demſelben Grad, und in einer Perſon beſitze. Der Staar-
          <lb />Stecher wird alſo nöthig haben, erſt ſeine eigene Augen zu curiren, um das Wört-
          <lb />lein <hi rendition="#b">zugleich</hi> genau zu betrachten, ehe er ſich an andre macht. Er kann ja nicht
          <lb />wiſſen, wie mein Spielen vor Jahren beſchaffen geweſen ſey: denn er hat mich nie
          <lb />gehöret, und will doch davon urtheilen. Er macht es wie jener Schneider zu <placeName ref="https://www.geonames.org/2925533">Franck-
          <lb />furt am Mayn</placeName>, welcher zu andern Schneidern kam, und ſagte: Ach! in der
          <lb /><placeName>Schnur-Gaſſe</placeName>, im Wilden Mann, iſt ein köſtlicher Trunck rother Wein. Die an-
          <lb />dern Schneider fragten: Meiſter Hans, wie lange iſt es, daß ihr den Wein
          <lb />verſuchet habt? Meiſter Hans antwortete: Ich habe ihn nicht verſucht, ſondern
          <lb />meines Vatern Bruder Sohn, der kleine Petermann, hat geſehen, daß etliche
          <lb />Leute ihn getruncken, und allzeit die Gläſer rein ausgeleert haben; daraus ſchlieſſe
          <lb />ich, daß es ohne allen Zweiffel ein köſtlicher Wein ſeyn müſſe. Zudem haben faſt
          <lb />alle Lob- und Zuſchrifften
          <note n="*)" place="foot">
            <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="eng">
              Dedications and etwas Panegyricks are frequently ridiculous, let them be addreſſed whe-
              <lb />re they will, <hi rendition="#i"><bibl corresp="#ed_oz1_by1_5lb">Tatler</bibl>, No.</hi> 92.
            </foreign></hi>
          </note>
          lächerliches, vergrößerndes oder ausſchweif-
          <lb />fendes an ſich; ohne daß ſich jemahls ein vernünfftiger Menſch hat gelüſten laſſen,
          <lb />ſelbige mathematiſch zu unterſuchen. Ich mag nicht erwehnen, was andere groſſe
          <lb />Leute, als die Herren: <persName corresp="#ed_y4p_gvx_qlb">Brockes</persName>,
          <persName corresp="#ed_tlg_lwy_qlb">Fabricius</persName>, <persName corresp="#ed_jrt_bz1_5lb">Richey</persName>,
          etc. aus eigener Er-
          <lb />fahrung von meiner Wenigkeit zu rühmen beliebet, und mir dadurch mehr Ehre,
          <lb />als ich verdiene, angethan haben: das alles aber nehmen wir nicht mit Stricken, ſon-
          <lb />dern mit Latten, wie der <persName>Staar-Stecher</persName> redet. Und da ein eintziger von dieſen in
          <lb />der gelehrten und geſchliffenen Welt wol zehn mahl ſo viel gilt, als funfzig <persName corresp="#ed_arq_vfy_qlb">Hancken</persName>,
          <fw place="bottom" type="catch">ſo</fw>
          <pb n="446" />

          ſo mögen die Schmähungen des letztem mit dem, obgleich gar zu höflich ſcheinenden,
          <lb />Beifall jener hochberühmten Männer in keinen Vergleich kommen. Was frägt
          <lb />endlich auch ein reicher Mann darnach, wenn ein Bettler von ihm ſpricht: er ſey
          <lb />arm? Denn,
          <hi rendition="#b">
            <quote>
              <lb />Wer von Gelobten
              <note n="*)" place="foot">
                <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="lat">Princibus placuiſſe viris non ultima laus eſt.</foreign>
                <bibl corresp="#ed_svp_xyb_5lb">Hor. Epiſt. Libr. 1</bibl>.</hi> Das heiſſt ſonſt:
                <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="lat">Laudaria laudatis.</foreign></hi>
              </note>
              wird gelobt,
              <lb />Der achtets nicht, ob Momus tobt:
              <lb />Er weiß ja wol, daß, wenn geſcholtne ſchelten,
              <lb />So könn' es kaum ſo viel, als Weiber-Zeugniß, gelten.
            </quote>
          </hi>
        </p>
      </div>

      <div n="6">
        <head>§. 6.</head>
        <lb />
        <p>
          Damit aber wiederum zum Wercke geſchritten werde, muß ich ben dieſem letzten E-
          <lb />xempel das Bedencken nicht unerinnert laſſen, welches mir, wegen der Notirnug, abſon-
          <lb />derlich bey dergleichen Tonen, aufſtöſſt. Da ſtelle nur zwar feſt, daß (nächft H dur, Cis
          <lb />moll, Gis dur, und B moll) dieſe viere, ſo wie ſie in der Ordnung folgen, die ſchwer-
          <lb />ſten ſeyn mögen, nehmlich: Fis dur,Gis moll, Dis moll, und endlich Cis dur.
          <lb />Es würde ſich aber vieles dabey leichter thun laſſen, wenn man nur Zeichen und
          <lb />Noten genug hätte, alles auszudrücken. Daß wir aber ſolches nicht haben, will ich
          <lb />beweiſen, und zwar nur, Kürtze halber, nach Masßgebung gegenwärtiger letzten Vor-
          <lb />ſchrifft: zumal die mit ♭ bezeichnete Tone dem Ubelſtande nicht ſoſehr unterworffen zu
          <lb />ſeyn ſcheinen. Ich habe jedoch dieſe Prob-Stücke ausdrücklich auf die Art notiret, wie es
          <lb />viele große Meiſter thun, (davon ich hernach Exempel anführen will) damit man
          <lb />mich nicht beſchuldige, daß ich was neues machen wolle. Mir gefällt aber die Art
          <lb />mit den zwey Doppel-Kreutzen nicht zum beſten. Denn da findet man <abbr>z. E.</abbr> im <ref target="">neun-
          <lb />ten Tact dieſes letzten Prob-Stücks</ref> ein <hi rendition="#b"><ref target="">a</ref></hi>, welches ausſiehet,
          als ſey es ein <hi rendition="#b">gis</hi>. Ein
          <lb />gleiches <hi rendition="#b">g</hi> trifft man im
          <ref target="">dreizehnten, vierzehnten, funffzehnten und achtzehnten
          <lb />Tact des erſten Theils</ref> an; <abbr>It.</abbr> im <ref target="">erſten, zweiten, dritten, vierten, ſechſten, achten,
          <lb />neunten, elfften und dreizehnten Tact des andern Theils</ref>, welche alle wie ein <hi rendition="#b">fis</hi> in die
          <lb />Augen fallen. Es ſtößt im <ref target="">zweiten, ſechſten und dreizehnten Tact des andern Theils
          <lb />ein e auf</ref>, welches eben ſo fremd iſt, anbey im <ref target="">ſechſten und achten Tact beſagten Theils
          <lb />ein gewiſſes <hi rendition="#b">d</hi></ref>, das auch nicht recht gekleidet zu ſeyn ſcheinet.
        </p>
      </div>

      <div n="7">
        <lb /><head>§. 7.</head>
        <lb /><p>
          Nun mögte zwar wol ſolche Ungeſchicklichkeit bey einem Recitativ nicht ſo
          <fw place="bottom" type="catch">ſehr</fw>
          <pb n="447" />

          <lb />ſehr vermercket werden: weil der General-Baß allda nicht ſo genau an einander
          <lb />hänget; aber in arioſen Sachen ſiehet es wircklich ſehr mangelhafft aus, welches
          <lb />niemand widerſprechen kann. Wie dieſem Mangel inzwiſchen abzuhelffen? das iſt
          <lb />eine Frage.
        </p>
      </div>

      <div n="8">
        <lb /><head>§. 8.</head>
        <lb /><p>
          Es haben ſchon, nebſt verſchiedenen andern, ſowol <persName corresp="#ed_knv_rsx_qlb">Kircher</persName>
          als <persName corresp="#ed_os2_1vx_qlb">Buliowſky</persName>,
          <lb />zwar nicht ihre eigene, doch die vermeynten vielfältigen Mängel unſers Claviers wahrgenommen,
          <lb />und denſelben, durch drey Ordnungen der Palmulen, zu Hülffe
          <lb />zu kommen geſucht, da, anſtatt der zwölff Stuffen, womit ſich unſere Oktave bis-
          <lb />her behilfft, neunzehn ſeyn müsten, nemlich: ein Tangent zwiſchen h und c, einer
          <lb />über dem cis, einer über dem dis, denn zwiſchen e und f, über dem fis, gis und
          <lb />b, welches eigentlich ins enharmoniſche Geſchlecht treten heiſt. Aber es will doch
          <lb />ſolche vermeynte Verbeſſerung noch lang nicht zurreichen, ſondern entdecket nur
          <lb />immer mehr und mehr, was daran fehlet. Und wenn wir die Octave nach allen
          <lb />dreien Geſchlechtern, der gemeinen Meynung nach, recht vollſtändig haben woll-
          <lb />ten, ſo müsten nach <persName corresp="#ed_knv_rsx_qlb">Kirchers</persName>
          <note n="a)" place="foot">
            <hi rendition="#aq">
              <abbr>vid.</abbr> <persName corresp="#ed_knv_rsx_qlb">Kirch.</persName> <bibl corresp="#ed_wcp_pz1_5lb">Muſurg.</bibl> pag. 150.
            </hi>
          </note>
          Entwurff, vier und zwantzig Klang-Stuffen dar-
          <lb />inn befindlich ſeyn. Es ſchrieb mir der berühmte <persName corresp="#ed_g1w_hxy_qlb">Neidhardt</persName>
          <abbr>d.</abbr> <date when="1719-10-17">17. Octob. 1719</date>.
            <lb />folgende Worte zu:
            <quote>
              Den Griechen nichts nachzugeben, habe ich, nach einer gewiſſen Regel,
              <lb />24. temperirte Tone (Grade) gefunden, wornach ich anderswo ein <hi rendition="#aq">Instrumen-
              <lb />tum Diatonico Chromatico-Enharmonicum</hi> dürffte machen laſſen. Die Zahlen
              <lb />dazu ſind folgende:
              <note n="*)" place="foot">
                Den hiher gehörigen ſehr ſaubern Riß, welcher vor
                <lb />dem <persName corresp="#ed_g1w_hxy_qlb">Herrn Capellmeiſter Neidhardt</persName> ſelber dazu verertiget, und dem Kupffer-Stecher
                <date when="1728">vor
                <lb />drittehalb Jahren</date> überreichet worden iſt, hat dieſer letzte, unachtſamer Weiſe, und zu meinem
                <lb />gröſſeſten Verdruß, verleget oder verloren.
              </note>
              ...
            </quote>
        </p>
      </div>

      <div n="9">
        <head>§. 9.</head>
        <lb /><p>
          Ja, wenn wir noch weiter, und durch <hi rendition="#aq">commata</hi> einhergehen wollten, ſo kä-
          <lb />men gar 53. Grade in einer eintzigen Octave zum Vorſchein.
          <hi rendition="#b"><persName corresp="#ed_nhl_nxx_qlb">Sauveur</persName></hi>
          <note n="b)" place="foot">
            <abbr>voy.</abbr> <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/35019-9"><abbr>Acad. Roy.</abbr> des Sciences</orgName>.
          </note>
          will deren 43. haben; <hi rendition="#b"><persName corresp="#ed_kyg_jgy_qlb">Merſennus</persName></hi> 32. Ein ungenannter Durlacher mag es dieſem
          <lb />abgeſehen haben, indem er ein ſo genanntes fünff-faches Tranſponier-Clavier im
          <lb />Druck vorſchlagen wollen, welches in geometriſcher Fortſchreitung 32. Tangenten
          <lb />in einer Octave begreiffen ſoll. Man kann bald ſehen, wo dieſer in die Schule ge-
          <lb />gangen ſey, wenn er den <persName corresp="#ed_rc3_fgy_qlb">Ariſtoxenum</persName>
          für einen Nachfolger des <persName corresp="#ed_qqk_vy2_5lb">Pythagoras</persName> angibt,
          <lb />und <persName corresp="#ed_kyg_jgy_qlb">Merſennum</persName> mit unter diejenigen fetzt, die es nicht nach ſeinem Sinn getroffen
          <lb />haben. Hierher gehört daſjenige Clavicimbel, welches
          <persName corresp="#ed_d42_qxx_qlb">Carl <hi rendition="#b">Luyton</hi></persName> ehmahls von
          <lb />77. Tangenten verfertiget hat, und deſſen
          <note n="c)" place="foot">
            <persName corresp="#ed_g5m_4gy_qlb">Mich. Praetor.</persName> <bibl corresp="#ed_llk_wz1_5lb">Syntagm. Mus. P. II.</bibl> c. 40.
          </note>
          Prätorius mit groſſen Ruhm geden-
          <lb />cket. <hi rendition="#b"><persName corresp="#ed_rtv_wrx_qlb">Henfling</persName></hi> wollte 50 Stuffen in der Octave wiſſen, und hatte eine Erfindung
          <lb />von Claviaturen, die er Claviaria nennet, in ſeinem Poſitiv zum Stande gebracht,
          <lb />darin die Intervalle eine gantz andere Ordnung hielten, und, ſeiner Meynunq nach,
          <lb />weit bequemer zu greiffen ſeyn ſollten, als ſonſt. Man ſoll auf ſolchem Griff-Bret,
          <lb />anderer Vortheile zu geſchweigen, noch eine Quint oder Sext weiter, als die gewöhn-
          <lb />liche Octave gehet, greiffen können. Die Figur ſolches Claviarii, hat, nebſt der Erlau-
          <lb />terung, im zweiten Bande der <bibl corresp="#ed_wnr_txb_5lb">Berliniſchen Vermiſchungen</bibl>, nach der
          <note n="d)" place="foot">
            <bibl corresp="#ed_wnr_txb_5lb">Vol. I. Miſcellan. Berol. p. 293.</bibl>
          </note> anderſwo
          <lb />gethanen Zuſage, erſcheinen ſollen. Ich habe zwar die erſte und zweite Fortſetzun-
          <lb />gen beſagter Sammlung geleſen; aber noch nichts davon angetroffen.
        </p>
      </div>

      <div n="10">
        <lb /><head>§. 10.</head>
        <p>
          <persName corresp="#ed_ghv_kvx_qlb">Donius</persName>
          <note n="e)" place="foot">
            <lb />Non ſolo non baſtano le voci di queſti Inſtromenti ſpezzati, che dicono chromati-
            <lb />ci, màne meno di quelli che dicono enarmonici. Oltre che ſarebbe gran temeri-
            <lb />tà di dire, che con l'iſteſſa facilità, ommodità e preſtezza ſi poſſa caminare con
            <lb />le dite ſui taſti neri e ſpezzati, diſpoſti in una ſola taſtatura, che ſopra diverſe ta-
            <lb />ſtature e armonie, ſecondo la noſtra inventione, ſenza mettere a conto la com-
            <lb />modità, che ſi riceve da più ſiſtemi, di poter far ſentire gra diverſità trà gli uni-
            <lb />ſoni ſteſſi, mediante maggiore o minore tenſione delle corde, come nelle viole e
            <lb />ne' cembali ſ'è trattico. <persName corresp="#ed_ghv_kvx_qlb">Doni</persName>, <bibl corresp="#ed_s4h_t1b_5lb">Annotaz. p. 6</bibl>.
          </note>
          ſtehet in den Gedancken: <hi rendition="#b">Daß es mit den Stoffen der chro-
            <lb />matiſchen Claviere eben ſo wenig, als mit der enharmoniſchen Ein-
            <fw place="bottom" type="catch">thei-</fw>
            <pb n="449" />

            theilung der Tangenten, auf einer eintzigen Griff-Tafel Art habe, weil
            <lb />man lange nicht ſo leicht, bequem und geſchwind darauf ſpielen könne,
            <lb />als wenn die Palmulen in verſchiedene Griff-Tafeln vertheilet wür-
            <lb />den, da man denn noch dieſen Vortheil erlangen würde, daß man ei-
            <lb />nen groſſen Unterſcheid zwiſchen ſolchen Einrichtungen, ja ſo gar
            <lb />zwiſchen den <hi rendition="#i">Uniſonis</hi> ſelbſt, bemercken könnte.</hi> Wir ſehen hieraus, daß
          <lb />dieſer gelehrte Mann die kleinen Grade der Klänge nicht auf einer eintzigen Tafel,
          <lb />ſondern auf verſchiedene hat anbringen wollen, ſo wie auf unfern Orgeln 3. biß
          <lb />4. Claviere zu ſehen ſind.
        </p>
      </div>

      <div n="11">
        <lb /><head>§. 11.</head>
        <lb /><p>
          Andere habens anfnoch andre Arten vorgeſchlagen und eingetheilet; aber ich
          <lb />ſage rund heraus, daß ich von allen dieſen Erfindungen ein gehorſamer Diener bin,
          <lb /><abbr>d.i.</abbr> nach dem heutigen Hof-Styl zu reden: ich halte gar nichts davon, und wenn
          <lb />ſie auch noch ſo vollkommen wären. Iſt doch unfern unvollkommenen Ohren nichts
          <lb />vollkommenes nöthig, ſondern vielmehr gewiſſer maſſen zuwieder. Man hat,
          <lb />aller Vernünffteley ungeachtet, noch biß dieſen Tag keine Aenderung, mit Beſtand
          <lb />und allgemeiner Aufnahme, hierunter eingeführet; ſondern wir folgen noch immer
          <lb />der alten Einrichtung. Es läſſt ſich auch dieſelbe, vermittelſt einer geſchickten Tem-
          <lb />peratur (ob ſie eben gleich oder ungleich ſeyn ſoll, will ich nicht ſagen) unſern Ohren
          <lb />gar leidlich düncken; aber die Augen, wovon hier eigentlich die Frage iſt, und durch
          <lb />deren Canal unſere ſpielende Finger gleichſam ihren gemeſſenen, ſchrtfftlichen Be-
          <lb />fehl empfangen, geben es nicht ſo guten Kauffs.
        </p>
      </div>

      <div n="12">
        <lb /><head>§. 12</head>
        <p>
          Es ſtehet wol zu vermuthen, daß nach etlichen hundert Jahren, falls dieſe
          <lb />Welt noch ſo lange im Stande bleibet, die Componiſten und Virtuoſen das Cis
          <lb />dur, B moll etc. eben ſo leicht abfertigen werden, als unſere Dorff-Organiſten
          <lb />ihr C dur, welches ſchier aus der Mode zu ſeyn ſcheinet, und heutiges Tages eben
          <lb />ſo ſelten, als vormahls häuffig, angetroffen wird. Es iſt auch mit den Tonen ei-
          <lb />niger maſſen eben ſo bewandt, als mit andern Dingen, und
          <note n="(f)" place="foot">
            <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="fra">Ce qui faiſoit honneur il ya cent ans, eſt en quelque maniere hontaux aujourd hui.
              <hi rendition="#i"><bibl corresp="#ed_nhc_gbb_5lb">Memoir. de Buſſy, p. 105</bibl></hi>
            </foreign></hi>
          </note>
          was <date when="1631">vor hundert
            <fw place="bottom" type="catch">Jahren</fw>
            <pb n="450" />

            Jahren</date>
          eine Ehre war, deſſen ſchämet man ſich auf gewiſſe Art bey itzigen Zeiten.
          <lb /><persName corresp="#ed_dwf_j5x_qlb">St. Lambert</persName>
          <note n="(g)" place="foot">
            <hi rendition="#aq">
              <quote xml:id="lambert-quote" corresp="#lambert-quote-trans">
                ...
              </quote>
              <persName corresp="#ed_dwf_j5x_qlb">St. Lambert</persName>, <bibl corresp="#ed_hfr_2cl_tlb">Traité de l'Accompagn.</bibl> p. 27.
            </hi>
          </note>
          redet davon alſo:
          <quote type="translation" xml:id="lambert-quote-trans" corresp="#lambert-quote">
            Unter den Tonen ſind etliche, die inan mehr ge-
            <lb />braucht, als andere. Es ſind deren ſo gar einige, die vielleicht doch nie zum Grun-
            <lb />de einer Melodie gedienet haben; aber ich habe ſie darum doch nicht ausfchlieſſen
            <lb />wollen, indem die meiſten Componiſten ſchon verſchiedene davon gebrauchen, wel-
            <lb />che vorhin nicht berühret wurden, und weil es wol kommen könnte, daß man ſie
            <lb />endlich alle mit einander gleich gemein machte.
          </quote>
        </p>
      </div>

      <div n="13">
        <lb/><head>§. 13.</head>
        <p>
          Nun habe ich zwar, in der <bibl corresp="#ed_pnf_pcb_5lb">erſten Auflage dieſes Wercks</bibl>, um den Nachkommen
          <lb />die Notirung einiger Tone deſto leichter zu machen, das Mittel zur Befriedigung
          <lb />der Augen, mit dem nicht unbekannten einfachen Kreutzlein (x), Statt des zwey-
          <lb />fachen Doppel-Kreutzes (##), deſſen man ſich hier bedienet hat, wolmeynend vor-
          <lb />ſchlagen, und der Unförmlichkeit dieſer letzten Bezeichnung dadurch abhelffen wol-
          <lb />len: nicht, als ob ſolches was neues ſey, ſondern, weil es noch beyweitem nicht
          <lb />ſo ſtarck, als die zwey Kreutze, eingeführet iſt, und zu wünſchen ſtünde, daß man
          <lb />ſich einmahl darüber recht vergliche. Denn bisher hat es mit dieſer Uneinigkeit
          <lb />noch ſoviel nicht zu ſagen, angceehen die Fälle ſelten vorkommen; aber weil es gantz gewiß
          <lb />geſchehen wird, daß ſie häuffiger nach dieſen Zeiten aufſtoſſen, ſo wäre wol eine fe-
          <lb />ſte Regel dabey nöthig. Ich fügte <date when="1719">vor zehn Jahren</date> obiger Erinnerung noch hinzu,
          <lb /> daß ich dieſes Mittel keinem aufdringen, ſondern mich vielmehr nach deſſen Mey-
          <lb />nung richten wollte, der, mit guten Gründen, ein bequemers zu erſinnen und vor-
          <lb />zuſchlagen wüste, damit aus der Sache zu kommen ſey. Hiernächſt wurde auch er-
          <lb />wehnt, daß man wol, an Statt des einfachen Kreutzes (x), ein dreyfaches Kreutz
          <lb />wehlen könnte, falls jenes nicht deutlicher in die Augen fiele, und reiner ſtünde, etc.
          <lb />Endlich brachte ich auch Exempel von unſern gröſſeſten Meiſtern bey, die es noch im-
          <lb />mer mit zweyen Doppel-Kreutzen (##) hielten, und gab zwo Urſachen an, war-
          <fw place="bottom" type="catch">um</fw>
          <pb n="451" />

          <lb />um das einfache Kreutz (x) beſſer ſeyn würde / nemlich: weil man es ſo dann mit
          <lb />einem Zeichen beſtellen könnte, und weil dabey auch ein jedes Ding ſein eignes Zei-
          <lb />chen bekäme.
        </p>
      </div>

      <div n="14">
        <head>§. 14.</head>
        <p>
          Nachdem mir aber das <persName corresp="#ed_tj3_cwx_qlb">Marcellifche</persName> <name type="musicalWork" corresp="#ed_zgj_2cb_5lb">Pſalm-Werck</name> unter die Hände gerathen iſt,
          <lb />und in deſſen dritten Bande ſich eine gelehrte Vorrede befindet, welche über den vorhabenden
          <lb />Punct gantz beſondere Gedancken darleget, davon auch bereits in der
          <lb /><bibl corresp="#ed_app_scb_5lb">Muſicaliſchen Critick p. 126. T. II.</bibl> mit Abſicht auf die <bibl corresp="#ed_pnf_pcb_5lb">Organiſten-Probe</bibl>, auf-
          <lb />richtige Erwehnung geſchehen iſt; ſo will ich das nothwendigſte davon allhier anfüh-
          <lb />ren und verteutſchen, damit der ſcharffſinnige Leſer die darinn enthaltene Gründe
          <lb />ſelbſt erwege, und hernach urtheile, was von beiden Vorſchlägen eigentlich zu halten,
          <lb />auch wie dem Dinge ferner abzuhelffen ſey.
        </p>
      </div>

      <div n="15">
        <head>§. 15.</head>
        <p>
          Es ſind aber des <persName corresp="#ed_tj3_cwx_qlb">Herrn Marcello</persName>
          <note n="h)" place="foot">
            <quote xml:id="marcello-quote" corresp="marcello-quote-trans">
              Affine che creſcano alcune corde d'un intero tuono, dove non ſieno obligati gli
              <lb />accidenti maggiori alla chiave, ſi ſono apoſti due ## chromatici, non uſandoſi
              <lb />mai per cotal effetto nel preſente lavoro l'erharmonico x dieſis, ſiccome in ſimile
              <lb />caſo per alcuni <hi rendition="#i">incautamente</hi> ſuol pratticarſi. Avvegnacchè non è proprietà di detto
              <lb />enharmonico x ſegno, che l'accreſcere la corda d'un ſolo quarto di tuono, divi-
              <lb />dendo in due parti il ſemituono maggiore. Fuori di detto genere enharmonico
              <lb />l'uſo del ſegno x è improprio ed inconveniente ſì per la figura che per lo effetto.
              <lb />Neppure ſi è pratticata eſſa Zifra x nel lavoro di Salmo 17, e d'altri per accreſce-
              <lb />re la corda d'un ſemituono, dove a detta corda ſia obligato in chiave in chromatico
              <lb /># dieſis: imperciocchè ancora nel caſo ſteſſo malamente detto dieſis x enharmo-
              <lb />nico ſi uſurparebbe; non facendo allora di meſtieri che replicare il ſolito chroma-
              <lb />tico ♯ ſegno, Concioſiacchè effendo allora la cantilena traſportata da'i tuoni
              <lb />naturali e diatonici per mezzo degli accidenti, e cambiandoſi per eſſi natura, a
              <lb />cauſa dello traſporto alle corde minore che ſi riducono maggiori, non conven-
              <lb />gono accreſcerſi del ſemituono diverſamente, che ſe ne Tuoni o Modi diatonici e
              <lb />naturali foſſero naturalemente maggiori, e doveſſero accreſcerſi del ſemituono.
              <lb />Che ſe cio foſſe d'altra maniera, e come <hi rendition="#i">capricioſamente</hi>,
              non ſenza <hi rendition="#i">licenza</hi> ed <hi rendition="#i">abuſo</hi>,
              <lb />vien pratticato talvolta in oggi, converebbeſi parimente, occorrendo accre-
              <lb />ſcere del ſemituono le ſopradette diatoniche ſemplici corde, uſar queſto ſegno
              <lb />x; e pure nel detto caſo non ſi pone pratticamente in uſo, com'è ragione, che
              <lb />il ſegno chromatico #: non avendo infatti l'enharmonico x, come ſi è detto,
              <lb />facoltà per la ſua inſtituzione di alterare dette corde o ſemituoni maggiori, che
              <lb />d'un quarto di tuono. E quindi anzi avviene che non effendo più in uſo ne'can-
              <lb />ti noſtri troppo concertati ed artificioſi, nè potendo eſſerlo in ver un modo, l'en-
              <lb />harmonico genere, ſi rende vano altreſi e di niun' effetto l'uſo di detto enharmo-
              <lb />nico x dieſis. &amp;c.
            </quote>
          </note>
          Worte in gedachter Vorrede p.5. fol-
          <lb />genden Inhalts:
          <quote type="translation" xml:id="marcello-quote-trans" corresp="#marcello-quote">
            Wir haben uns, bey der Erhöhung einiger Klänge, zweier
            <lb />chromatiſchen Kreutze ## bedienet; gebrauchen aber niemahls die enharmoni-
            <lb />ſche Dieſin, x, bey dergleichen Gelegenheit, ob ſie ſchon von etlichen, unbedacht-
            <lb />ſamer Weiſe, in ſolchen Fällen hingeſetzt wird. Denn die Eigenſchafft dieſes Zei-
            <lb />chens x erſtrecket ſich nur auf die Erhöhung eines Viertel-Tons, und theilet den
            <lb />groſſen halben Ton in zween Theile. Auſſer dem enharmoniſchen Geſchlecht, und
            <fw place="bottom" type="catch">dem</fw>
            <pb n="452" />

            dem Gebrauch der Viertel-Tone hat alſo das x keine Statt, thut auch in der That,
            <lb />wenn es ſo zur Unzeit gebraucht wird, keine andere Dienſte, als ein verdoppel-
            <lb />tes #. Da ferner alle unſere Modulation, ſie mag geſchehen in welchem Ton ſie
            <lb />wolle, gröſſeſten Theils weiter nicht, als diatoniſch iſt, ſo bleiben die Grave über-
            <lb />haupt einerley. Solchem nach müste man ſich des x ebenfalls in den allergebräuch-
            <lb />lichſten Tonen zur Erhöhung bedienen; da doch nur das ♯ mit allgemeinem Bei-
            <lb />fall genommen wird. Weil alſo kein Gebrauch des enharmoniſchen Geſchlechts
            <lb />mehr in der Welt iſt, muß auch der Gebrauch und die Wirckung des enharmom-
            <lb />ſchen Zeichens x wegfallen, etc.
          </quote>
        </p>
      </div>

      <div n="16">
        <lb /><head>§. 16</head>
        <p>
          Wir ſehen hieraus, daß der groſſe <persName corresp="#ed_tj3_cwx_qlb">Marcell</persName> ſehr übel auf das x zu ſprechen iſt, u. ein
          <lb />ſolches Stücklein der Semeiographie (Notenſchreiberey) ſo weitläufttig zu behandeln,
          <lb />für nicht unwürdig geachtet habe. Er nennet diejenige unbedachtſam, eigenſinnig,
          <lb />u.s.w. die ſich des Zeichens in dieſem Fall gebrauchen; er ſagt: es ſey eine Licentz, ein
          <lb />Miſbrauch, unvernünfftig, fanatiſch etc. Ich habe zu viel Hochachtung für den
          <lb />braven Mann, daß ich ihm ſeine angeführten Antiquitäts-Gründe wiederlegen
          <lb />ſollte, und will es lediglich auf des Leſers Urtheil ankommen laſſen; ob es gleich
          <lb />nichts unerhörtes wäre, ein altes Zeichen in einer neuen Deutung zu gebrauchen.
          <lb />Wir haben <abbr>z. E.</abbr> das Doppel-Kreutz, oder die chromatiſche Dieſin #: von der-
          <lb />ſelben meynet <persName corresp="#ed_jlh_wvy_qlb">Zarlinus</persName>,
          <note n="(i)" place="foot">
            <hi rendition="#i">Zarlin. Vol. I. pag. 169.</hi>
          </note>
          mit gutem Fug, daß durch die vier, kreutzweiſe gefloch-
          <lb />tene Strichlein eine Erhöhung von vier Commatibus angezeiget wird, daraus unge-
          <fw place="bottom" type="catch">fehr</fw>
          <pb n="453" />

          <lb />gefehr ein kleiner halber Ton beſtehet. Wenn wir nun den Fall ſetzen, daß ſich
          <lb />dieſes ſo verhalte, und dennoch betrachten, wie eben daſſelbe Zeichen täglich zur
          <lb />Andeutung des groſſen halben Tons gebraucht werde; was ſollen wir denn denckcn?
          <lb />Wenn mir das zweifache Doppel Kreutz ein fis ins g verwandelt, ſo ſind doch die
          <lb />Stuffen von f ins fis, und vom fis ins g, lange nicht einerlei Ding; warum
          <lb />ſollten ſie denn einerley Zeichen haben? <hi rendition="#b">Der groſſe halbe Ton ſollte billig an-
            <lb />ders, als der kleine, bezeichnet werden.</hi> Wer es nicht mit dem x thun will,
          <lb />nehme einen Stern * dazu, oder das dreifache Kreutz. Mehr weiß ich nicht zu ſagen,
          <lb />und wünſche Einigkeit. Noch ſehe ich ſie nicht.
        </p>
      </div>

      <div n="17">
        <lb /><head>§. 17.</head>
        <lb /><p>
          Eben ein ſolcher Zwieſpalt regieret auch bisher in einem andern Stücklein der
          <lb />Notirung, da viele vornehme Componiſten unter uns es gar nicht gelten laſſen wol-
          <lb />len, daß ein h, oder ein viereckiges b, geſetzet werde, wenn ein erhöheter oder er-
          <lb />niedrigter Klang wiederum in ſeine gewöhnliche Stelle treten ſoll. Denn ſie ſe-
          <lb />tzen an deſſen Statt, noch immer das hergebrachte runde b, wenns hinunter gehet,
          <lb />oder das #, wenns hinauf ſteiget. Ich will auch deſwegen mit niemand Händel
          <lb />anfangen, noch denjenigen meiſtern, dem es ſo gewieſen worden, und der es nun
          <lb />ſo gewohnt iſt, weil es auf eine Sache ankömmt, die nur zum geringſten Theil
          <lb />der Muſic gehöret, nehmlich zu den Zeichen. Allein es kömmt mir doch, mit Er-
          <lb />laubniß, deutlicher vor, wenn, <abbr>Z. E.</abbr> aus einem ♭ wieder ein h werden ſoll, daß man
          <lb />h nicht ♯ dazu gebrauche. Denn, wenn ein ♯ fürs h ſtehet, bedeutet es eigent-
          <lb />lich c, und ſo mit den übrigen. Zwar, wer den Umkreiß der Ton-Art kennet, und
          <lb />den Zuſammenhang der Melodey, inſonderheit aber das vorhergehende und folgen-
          <lb />de betrachtet, der ſiehet leicht, was bey ſolcher Gelegenheit des Verfaſſers Meynung
          <lb />ſey; allein ein jeder, voraus ein Anfänger, hat ſo viel Nachdenckens und Erfahrung
          <lb />nicht, ja, es können Sätze vorkommen, da es der muſicaliſche Gang nicht ſo gar
          <lb />deutlich weiſet, und bey welchen der beſte verführet werden kann. <abbr>Z. E.</abbr>

          <notatedMusic xml:id="music-example1">
            <ptr target="music-example1.xml"/>
          </notatedMusic>
          <note n="*" place="foot">
            Dieſe Sätze ſind aus eines vielgeachteten Mannes Wercke genommen, und ſeine Schreib-Art
            <lb /> iſt noch biß dieſe Stunde ſo.
          </note>
        </p>
      </div>

      <div n="18">
        <lb /><head>§. 18.</head>
        <lb /><p>
          Wenn nun eine, ſolcher Geſtalt bezeichnet Note, nach ihrer eigentlichen
          <lb />Bedeutung, juſt ſo beſchaffen iſt, daß ſie fremd und ungereimt klingen würde, ſo
          <lb />kann man noch bald mercken, daß der Verfaſſer einen ſolchen Ton nicht gemeynet ha-
          <lb />be; it es aber ein bA oder bE, als welche gar gewöhnlich vorfallen, ſo gibt es
          <lb />wircklich Verwirrung, wie ich ſolches inſonderheit bey unparteyiſchen Schülern ſelbſt
          <lb />offt mit Verdruß erfahren habe. Alles demnach, was einen Irrthum und Ver-
          <lb />druß verurſachen kann, das ſoll und muß abgeſchaffet werden. So lautet
          <lb />in <persName corresp="#ed_scp_svx_qlb">Printzens</persName> <bibl corresp="#ed_pmp_1hl_tlb">Satyr. Componiſten</bibl>, Part. II. Cap. VI, das zweite Axioma; und das
          <lb />vierte, welches auch hieher gehöret, iſt ſo eingerichtet: Ein jedes Zeichen ſoll
          <lb />von dem andern unterſchieden ſeyn; das iſt, es ſoll nicht zwey oder mehr
          <lb />Dinge, ſondern nur ein Ding andeuten.
        </p>
      </div>

      <div n="19">
        <lb /><head>§. 19.</head>
        <lb /><p>
          Oben ſtehen Exempel vom bA; Bey dem e ſtehet es noch wunderlicher
          <lb />aus, wenn daſſelbe durch ein ♯ erhöhet worden, und wieder zurück in ſeine natürli-
          <lb />che Stelle treten ſoll; deßwegen ich auch bemercke, daß ein gewiſſer Componiſt das
          <lb />b lieber gar dabey weggelaſſen hat, wenn er folgenden Satz anbringet:

          <notatedMusic xml:id="music-example2">
            <ptr target="music-example2.xml"/>
          </notatedMusic>
        </p>
      </div>

      <div n="20">
        <lb /><head>§. 20. </head>
        <lb /><p>
          Dahingegen eben derſelbe Mann ſich des h, nicht nur bey dem eigentlichen h,
          <lb />ſondern auch bey dem e gar vielfältig bedienet, wenn ſolche Klänge vom ♭ oder dis
          <lb />wieder hinauf in ihre natürliche Stelle treten ſollen: wodurch denn ja der Gebrauch
          <lb />des h ſattſam gebilliget, und im Aufſteigen behauptet wird: weil ſich an ſolchen Or-
          <lb />ten das ſonſt alles erhöhende ♯ nicht gerne meldet. Was nun aber auf dieſe Weiſe
          <lb />das ♯ im Aufſteigen verliehret, wenn der Klang ſeinen natürlichen oder gewöhnli-
          <lb />chen Sitz wiederhaben ſoll, das kann auch billig dem ♭ im Herunterſteigen entzogen,
          <lb />und in dieſem Fall lieber das h genommen werden: weil bey beiden Vorfällen, ſo
          <lb />wol im Steigen, als auch Fallen, der Endzweck einerley iſt, nemlich dieſer: Daß die
          <fw place="bottom" type="catch">Note</fw>
          <pb n="455" />

          ihren vorigen alten und gewöhnlichen Sitz, es ſey fallend oder
          <lb />ſteigend, wieder einnehmen ſoll. Daher es ein groſſer Irrthum iſt, wenn
          <lb />man lehret: Das h erhöhe, und das ♯ auch. Warum ſollten wir zwey Zeichen
          <lb />zum Erhöhen haben, da es eines beſtellen kann. Aber es verhält ſich nicht alſo; ſon-
          <lb />dern, wie geſagt, das h hebt alle Erhöhung und Erniedrigung gäntzlich auf, und
          <lb />zeiget an, daß die Note wieder in ihre gewöhnliche Stelle trete. Könnte ſolches das
          <lb />b oder h allenthalben füglich und ohne Zweydeutung verrichten, ſomögte man des
          <lb />h gerne überall müſſig gehen; allein wir haben aus obigen wahrgenommen, daß
          <lb />es ſich nicht wol thun laſſe: dahero, weil das h allen Zweifel hebet, und man es
          <lb />an einem Orte ohne Bedencken gebrauchet, ſoll man es von dem andern, da es einer-
          <lb />ley Zweck und Abſicht führet, keines weges ausſchlieſſen. Demnach iſt das ♯ ein
          <lb />Zeichen der Erhöhung; das ♭ ein Zeichen der Erniedrigung; und das h ein Zeichen
          <lb />der Erſetzung: damit alſo ein jedes Zeichen ſeine eigentliche Bedeutung, und jedes
          <lb />Ding ſein eigentliches Zeichen habe. Das viereckte be, h, iſt ein diatoniſches; das
          <lb />Doppel-Kreutz ♯ ein chromatiſches, und das runde be, b, ein enharmoniſches
          <lb />Zeichen. Wegen des erſten ſchreibt ein Frantzösiſcher
          <note n="*)" place="foot">
            <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="fra">
              <quote xml:id="brossard-quote" corresp="#corresp-translation">
                <hi rendition="#i">Quadrato:</hi> c'eſt l'epithete qu'on donne au b, quand il eſt ſigne diatonique, ou na-
                <lb />turel, &amp; figurè ainſi <hi rendition="#i">h</hi>, &amp; pour lors ſon effet eſt de remettre les corde alterées
                <lb />par le dieze ou par le <hi rendition="#i">b</hi> mol, dans leur ſituation naturelle, &amp; de deſcendre d'un demi-
                <lb />ton celle que le dieze aura hauſſé.
            </quote>
            <hi rendition="#i"><persName corresp="#ed_ewy_kxy_qlb">Broſſard</persName> dans ſon <bibl corresp="#ed_wh3_j5b_5lb">Diction. de Mus.</bibl>.</hi> Voy. auſſi 
            <lb /><hi rendition="#i"><persName corresp="#ed_xbw_55b_5lb">Rouſſeau</persName>, dans ſa <bibl corresp="#ed_dyl_r5b_5lb">Methode pour chanter</bibl>, p. 77.</hi></foreign></hi>
          </note>
          Verfaſſer alſo:
          <quote type="translation" xml:id="brossard-translation" corresp="#brossard-quote">
            Man le-
            <lb />get dem h das Beiwort, viereckigt, zu, wenn es ein diatoniſches Zeichen iſt;
            <lb />und als denn hat es die Wirckung, daß es die Saiten oder Klänge, welche durch
            <lb />Kreutze, oder runde ♭, verändert worden ſind, wieder in ihre natürliche Stelle
            <lb />ſetzet, einfolglich die Note, ſo durch ein ♭ erniedriget war, wiederum erhöhet, und
            <lb />diejenige, welche durch ein ♯ erhöhet war, wiederum erniedriget.
          </quote>
        </p>
      </div>

      <div n="21">
        <lb /><head>§. 21.</head>
        <lb /><p>
          Ich kehre wieder zum Vorhaben, wegen der Kreutze, und bemerke, daß
          <lb /><persName corresp="#ed_dwf_j5x_qlb">Mſr. St. Lambert</persName> noch eine andere Erfindung hat, da er nemlich, vorne auf
          <fw place="bottom" type="catch">den</fw>
          <pb n="456" />

          <lb/>den Linien, gleich das eine ♯, von dem andern auf derſelben Stelle befindlichen,
          <lb/>mittelſt eines Durſchnitts, abſcheidet und trennet. Mit dem ♭ hat er auch eine ſol-
          <lb/>che Verdoppelung, und es kann die Sache in Erwegung gezogen werden. Seine
          <lb/>Sätze, bey welchen er ſich ebenfalls des einfachen Kreutzes, wieder den <persName corresp="#ed_tj3_cwx_qlb">Marcelliſchen</persName>
          <lb/>Sinn, bedienet, ſehen <abbr>Z.E.</abbr> ſo aus:

          <figure type="notatedMusic"></figure>
          <figure type="notatedMusic"></figure>

          <lb/>Oder noch ein paar ſtärckere:
          <figure type="notatedMusic"></figure>
          <figure type="notatedMusic"></figure>

          <lb/>Er bringet gleichwol nur den bloſſen, Sprengel, oder die Grade der diatoniſchen
          <lb/>Octave, und ſonſt kein Exempel vor. Ob aber dieſe Verdoppelung der ♯ und ♭
          <lb/>nicht mehr Verwirrung machet, als wenn, obberührter maſſen, die zierlichern
          <lb/>Saiten mit einem x, oder *, oder dreifachen Kreutz, in dem Lauff der Melodie,
          <lb/>bezeichnet würden, laſſe jedem zum Urtheil über. Man ſehe die Exempel an:

          <figure type="notatedMusic"></figure>
          <figure type="notatedMusic"></figure>
          <figure type="notatedMusic"></figure>
          <figure type="notatedMusic"></figure>

        </p>
      </div>

      <div n="22">
        <lb/><head>§. 22.</head>
        <lb/>
        <p>
          Wenn auch eine Verdoppelung des ♭ nöthig wäre, welches ich zwar noch
          <fw type="catch" place="bottom">nicht</fw>
          <pb n="457"/>

          <lb />nicht erlebet habe, ſo könnte etwan, dafern es ſo gefällig wäre, das β dazu genommen
          <lb />werden, weil doch kurtzum alles Griechiſch ſeyn ſoll. Jch will, zur Nachricht, ein
          <lb/>Exempel zweyer ♭ vor einer Note geben:

          <notatedMusic xml:id="music-example3">
            <ptr target="music-example3.xml"/>
          </notatedMusic>
        </p>
      </div>
      <div n="23">
        <lb/><head>§. 23.</head>
        <p>
          <lb/>Mancher wird dieſen anhang für Grillenfängerey
          <note place="foot" n="*)">
            <lb/>Wenn der oberwehnte Staarſtecher mir doch die Ehre thut, daß er mich endlich für einen
            <lb/>muſicaliſchen Grillenfänger und <hi rendition="#aq">Theoreticum</hi> mit ſchlentern laſſen will, ſo wird er wol
            <lb/>ſchwerlich wiſſen, welcher Geſtalt in denen Leipziger Zeitungen von gelehrten Sachen be-
            <lb/>reits <date when="1719">vor 13. Jahren</date> gerade das Gegentheil behauptet worden iſt. Es müste derjenige
            <lb/>auch einen wunderlichen Begriff von der muſicaliſchen Theorie oder bloſſen Betrach-
            <lb/>tung haben, der <abbr>z. E.</abbr> dieſe <hi rendition="#b">Groſſe General-Baß-Schule</hi> nicht hauptsächlich
            <lb/>für ein practiſches Werck halten wollte, das durch nützlichen Erwegen zur wircklichen
            <lb/>Ausübung gedeiet.
          </note>
          und Kleinigkeiten, oder auch
          <lb/>für überflüſſig achten, und dabey glauben, man könne die Zeit wol mit wichtigern
          <lb/>betrachtungen zu bringen ; allein, ein rechtſchaffener Liebhaber und ſeiner
          <lb/>Wiſſenſchaft Befliſſener achtet es für keine Kleinigkeit, wenn er auch nur
          <fw type="catch" place="bottom">ein</fw>
          <pb n="458" />

          <lb/>ein eintziges Pünctgen in der Sache, die er zu unterſuchen vorgenommen hat,
          <lb/>wo nicht verbeſſert, wnigſtens, wenn etwas daran fehlet, den Mangel
          <lb/>entdecket. Jſt ſonſt niemand damit gedienet, ſo kann es vielleicht der Jugend nu-
          <lb/>tzen. Jch ſpreche mit jenem
          <note place="foot" n="a)">
            <hi rendition="#aq">
              <foreign xml:lang="lat">
                <quote xml:id="morhof-quote" corresp="#morhof-translation">
                  Quod ſi forte erunt, qui has minutias contemnendas judicauerint, illi ſciant, nihil
                  minutum aut leue eſſe, quod cum juuentutis commodo cunjunctum eſt.
                </quote>
                <hi rendition="#i"><persName corresp="#ed_fwn_dvb_5lb">Mor-
                <lb/>hof</persName>. <bibl corresp="#ed_m4n_mvb_5lb">Polyhiſt. Tom. I. Libr. 2. cap. 13.</bibl></hi>
              </foreign>
            </hi>
          </note>
          groſſen Mann:
          <quote type="translation" corresp="#morhof-quote" xml:id="morhof-translation">
            <hi rendition="#b">Sollten ſich Leute finden,
            <lb/> die ſolche Kleinigkeiten für verächtlich hielten; ſo mögen ſie wol wiſ-
            <lb/>ſen, daß nichts klein oder geringe ſeyn könne, welches mit dem Vor-
            <lb/>theil der Jugend verbunden und verknüpfet iſt.</hi>
          </quote>
          Zudem finde ich im
          <lb/><persName corresp="#ed_scp_svx_qlb">Printzen</persName>
          <note place="foot" n="b)">
            <hi rendition="#b"><bibl corresp="#ed_pmp_1hl_tlb">Satyr. Componiſt</bibl></hi>, <hi rendition="#i">Part. II. cap. 19. §. 15.</hi>
          </note>
          einen ziemlichen ſcharffen Ausſpruch, der hieher gehöret, und ſo lautet:
          <lb/><quote>"Es ſoll ſich einer vorſehen, daß er nichts ſetze, das nicht ſeinen Grund <hi rendition="#aq">in Muſica
          <lb/>ſignatoria</hi> habe: denn diejenigen, ſo hierinn fehlen, geben ſich nicht wenig bloß,
          <lb/>weil zu vermuthen, daß der, ſo in ſolchen <hi rendition="#b">geringen Dingen</hi> verſtöſſet, ge-
          <lb/>gewiß ſonſt auch nicht viel verſtehe."</quote>
        </p>
      </div>

      <div n="24">
        <lb/><head>§. 24.</head>
        <p>
          <lb/>Da mir übrigens vor einiger Zeit berichtet werden wollen, ob hätte ein
          <lb/>gewiſſer Freund in <placeName ref="https://www.geonames.org/6269131">Engeland</placeName> ſich ein ſo genannten chromatiſches Clavier verferti-
          <lb/>gen laſſen, darauf er Wunder-Dinge machen ſoll; ſo kann nicht umhin, mich dar-
          <lb/>über zu erfreuen, und zu wünſchn, daß er viele Nachfolger haben möge. Wie
          <lb/>ſolches Jnſtrument aber eignetlich beſchaffen ſey, davon habe keinen rechten
          <lb/>Begriff: zumal mir der Nahme eines chromatiſchen Claviers kein Genügen ge-
          <lb/>ben kann. Denn alle unſere Claviere haben ſchon die chromatiſche Octaven. Jch
          <lb/>zweifle dannenhero, ob es in enharmoniſche
          <note place="foot" n="c)">
            <lb/>Wenn ich dieſes Wort, an ſtatt Palmul, Taxill, Tangent etc. einführe, und von dem ver-
            <lb/>bo <hi rendition="#b">taſten</hi>, <hi rendition="#aq">toucher</hi>, herleite,
            drückt es das Ding beſſer aus, als alle andre Wörter, und
            <lb/>kömmt auch mit den ausländiſchen Benennungen der Taſtaturen überein.
          </note>
          <hi rendition="#b">Taſten</hi>, oder gar in lauter Com-
          <lb/>mata habe zertheilet werden können, weil ſolches einen groſſen Raum erfordern
          <lb/>würde. Eine commatiſche Eintheilung, davon oben ſchon etwas erwehnet worden,
          <lb/>will ich doch, denen zu Gefallen, die gar keinen Begriff von der Sache haben, all-
          <lb/>hie auf das gröbſte entwerffen. Jch ſage billig auf das gröbſte, weil mir nicht un-
          <fw place="bottom" type="catch">be-</fw>
          <pb n="459"/>

          <lb/>bekannt, daß ein kleiner Ton mehr, als acht, und weniger als neun Theilgen, inglei-
          <lb/>chen, daß ein kleiner halber Ton mehr, als drey, und weniger als vier haben ſollen,
          <lb/>davon <hi rendition="#b"><persName corresp="#ed_jlh_wvy_qlb">Zarlin</persName></hi> und <hi rendition="#b"><persName corresp="#ed_j5y_1xy_qlb">Boethius</persName></hi>
          <note place="foot" n="d)">
            <hi rendition="#i"><bibl>Zarl. Vol. I. pag. 169.</bibl> <bibl>Boet. Libr. III. 14 &amp; 15.</bibl></hi>
          </note>
          geleſen werden können. Alſo muß man aus die-
          <lb/>ſer Vorbildung nichts genaues, oder nach der Algebra abgemeſſenes machen.

          <figure>

          </figure>
        </p>
      </div>

      <div n="25">
        <lb/><head>§. 25.</head>
        <p>
          <lb/>So viel Strichlein als nun hier befindlich ſind, ſo viel Taſten müste ein Werck
          <lb/>haben, das commatiſch heiſſen wollte. Und wenn, nach ſolchem Entwurff, 53.
          <lb/>Grade in eine Octave kämen, ſo müste die gantze Griff-Tafel, von vier Octaven,
          <lb/>welche unſer gebräuchliches Clavier aufweiſet, in weniger nicht, als in 112. Theil-
          <lb/>gen zerſchnitten werden. Das würde in einem kleinen Raum thun, groſſe
          <lb/>Kunſt erfordern; aber noch gröſſere, richtig und rein darauf zu ſpielen. Ich ſe-
          <lb/>tze dieſe Muthmaſſungen deſwegen hieher, weil es wol ſeyn kann, daß derjenige,
          <lb/>von dem der Bericht des Engeländiſchen Ertz-Claviers herkömmt, chromatiſche
          <lb/>genennet, und commatiſche gemeynet habe. <persName corresp="#ed_u1q_mlx_qlb">Werckmeiſter</persName> beſtimmet, in ſeiner
          <lb/><bibl corresp="#ed_dbx_tvb_5lb">Temperatur</bibl>, zwantzig Theilgen; <persName corresp="#ed_g1w_hxy_qlb">Neidhardt</persName> aber ſechs mehr zu einer Octave,
          <lb/>welches im gantzen Clavier, nach der erſten Art 80, und nach der andern 104. Ta-
          <lb/>ſten betragen, einfolglich der obigen commatiſchen Eintheilung ſehr nahe treten
          <lb/>würde. Wir behelffen uns inzwiſchen noch mit 48 Tangenten, in vier Octaven,
          <lb/>und haben beide Hände voll damit zu thun.
        </p>
      </div>

      <div n="26">
        <lb/><head>§. 26.</head>
        <p>
          <lb/><hi rendition="#b"><persName corresp="#ed_jlh_wvy_qlb">Zarlin</persName></hi>
          <note place="foot" n="*)">
            Siehe was unſere Vorbereitung p. 4. und das <bibl corresp="#ed_vtr_vzb_5lb">Gelehrte Lexicon</bibl> p. 1602. von dieſem Mann
            <lb/>ſagen. Er war Capellmeiſter der <placeName ref="https://www.geonames.org/3164603">Republick Venedig</placeName>.
          </note>
          und <hi rendition="#b"><persName corresp="#ed_rpk_l2y_qlb">Salin</persName></hi>, zween der beſten muſicaliſchen Scribenten, hiel-
          <lb/>ten nicht gar viel von dergleichen zerhackten Clavieren, die man in ſo ſchrecklich
          <fw type="catch" place="bottom">kleine</fw>
          <pb n="460"/>

          <lb/>kleine Glieder eintheilte, ob wol der erſte
          <note place="foot" n="e)">
            <hi rendition="#i">Zarl. <bibl corresp="#ed_mgq_2wb_5lb">Volum. I. Inſtit. harmon.</bibl> pag. 172.</hi>
          </note>
          ein ſo genannte <hi rendition="#aq">Grauecembalum</hi> vor-
          <lb/>ſtellig macht und abmahlet, daß er ſich Anno <hi rendition="#aq"><date when="1548">1548.</date></hi> zu
          <placeName ref="https://www.geonames.org/3164603">Venedig</placeName>, von Meiſter
          <lb/><hi rendition="#aq"><persName corresp="#ed_mcb_nwb_5lb">Domenico Peſareſe</persName></hi>,
          verfertigen laſſen, und vermuthlich nicht ſo wol zum Spie-
          <lb/>len, als an Statt eines Probier-Steins (wie ſeine Worte lauten), gebraucht hat.
          <lb/>Es enthälgt daſſelbige zwo Octaven, deren jede in 20. Taſten, oder Griff-Schlüſ-
          <lb/>ſel, die gantze Tafel aber zuſammen in 39. eingetheilet iſt. Es fänget unten vom
          <lb/>A an, und gehet bis ins <hi rendition="#b">aa</hi> hinauf, nach der damahls üblichen Weiſe; hat in jeder
          <lb/>Octave ein gebrochenes <hi rendition="#b">b</hi>, eine Tangente zwiſchen <hi rendition="#b">h</hi> und
          <hi rendition="#b">c</hi>, eine andere zwiſchen <hi rendition="#b">e</hi>
          <lb/>und <hi rendition="#b">f</hi>, ein doppeltes <hi rendition="#b">cis</hi>, <hi rendition="#b">dis</hi>
          <hi rendition="#b">fis</hi> und <hi rendition="#b">gis</hi>; jedoch nur in zwo Ordnungen oder
          <lb/>Griff-Reihen, deren öberſte geſpaltene Taſten hat, auſgenommen zwiſchen <hi rendition="#b">h</hi> und
          <lb/><hi rendition="#b">c</hi>, ingleichen zwiſchen <hi rendition="#b">e</hi> und <hi rendition="#b">f</hi>, da die Tangenten nur halb ſo breit, als die andern,
          <lb/>und ungetheilet ſind.
        </p>
      </div>

       <div n="27">
         <lb/><head>§. 27.</head>
         <p>
           <lb/><hi rendition="#b"><persName corresp="#ed_rpk_l2y_qlb">Salin</persName></hi>, wenn er von dem enharmoniſchen Geſchlecht
           <note place="foot" n="f)">
             <bibl corresp="#ed_h4c_wwb_5lb">de Mus. Libr. III.</bibl> cap. 8. pag. 127. 127.
           </note>
           handelt, auch
           <lb/>Meſſen, Motetten und Madrigalen anführet, die in ſolchem Geſchlecht wircklich,
           <lb/>und beſondern von <hi rendition="#i"><persName corresp="#ed_zt2_z1f_5lb">Joanne Montoni</persName></hi> geſetzt worden ſind, gibt uns zu verſtehen,
           <lb/>er habe ſolche enharmoniſch-theilte Jnſtrumente zu <placeName ref="https://www.geonames.org/3176959">Florenz</placeName> geſehen und gehöret;
           <lb/>das aller vollkomenſte aber ſolcher Art, bey ſich zu <placeName ref="https://www.geonames.org/3111108">Salamanca</placeName>, welches in
           <lb/><placeName ref="https://www.geonames.org/3169070">Rom</placeName> gemacht, und auf welchem alle drey Geſchlechter mit Fleiß vor Augen gele-
           <lb/>get worden. Vom Spielen ſagt er kein Wort, gibt auch keinen Abriß noch fernere
           <lb/>Beſchreibung dieſes Jnſtruments: daß man alſo nicht weiß, ob es mit dem <persName corresp="#ed_jlh_wvy_qlb">Zarli-
           <lb/>niſchen</persName> einerley, oder von demſelben noch unterſchieden ſey. Des <persName corresp="#ed_rpk_l2y_qlb">Salins</persName> Mey-
           <lb/>nung geht ſonſt dahin,
           <note place="foot" n="g)">
             <abbr>Vid.</abbr> <abbr>ej.</abbr> <bibl corresp="#ed_h4c_wwb_5lb">Lib. III. de Mus. cap. 27. pag. 166. circa med.</bibl>
           </note>
           daß man der andern Subſemitonen, wie ſie mit Unfug
           <lb/>und auf verderbte Art genennet werden, gar wol entbehren könne; allein, zwe-
           <lb/>en müste man doch nothwendig in jeder Octave hinzu thun, nemlich: eines bey
           <lb/>dem <hi rendition="#b">dis</hi>, das andere aber bey dem <hi rendition="#b">gis</hi>, damit, wie er
           <note place="foot" n="h)">
             <hi rendition="#aq">
               <foreign xml:lang="lat">
                 <quote xml:id="salin-quote" corresp="#salin-translation">
                   Quod nunc Inſtrumentorum defectui meritò adſcribitur, tunc ipſius Organiſtae cul-
                   <lb/>pae tribueter.
                 </quote>
                 <hi rendition="#i"><abbr>Id.</abbr> <abbr>ibid.</abbr></hi>
               </foreign>
             </hi>
           </note>
           ſpricht,
           <hi rendition="#b">
             <quote type="translation" xml:id="salin-translation" corresp="#salin-quote">
               was dem
               <lb/>Mangel des Jnſtruments anjetzo mit Recht beigelegt wird, alsdenn
               <lb/>dem Organiſten zur Schuld gereiche, wenns nicht rein klingt.
             </quote>
           </hi>
           Man
           <fw type="catch" place="bottom">findet</fw>
           <pb n="461"/>

           <lb/>findet auch noch hin und wieder dieſe Einrichtung in alten Orgel-Wercken, <abbr>Z.E.</abbr>
           <lb/>hier, in <placeName ref="https://www.geonames.org/2911298">Hamburg</placeName> in der <placeName>Marien-Magdalenen-Kirche</placeName>. Wobey denn anzumercken
           <lb/>iſt, daß erwehnter <hi rendition="#b"><persName corresp="#ed_rpk_l2y_qlb">Salin</persName></hi>, der zuerſt dergleichen Eintheilung verordnet hat, in
           <lb/>Spanien, auf der <orgName>hohen Schule zu <placeName ref="https://www.geonames.org/3111108">Salamanca</placeName></orgName>, Profeſſor der Muſic, und Abt
           <lb/>zu <placeName>St. Pancratz</placeName> geweſen iſt; daß er, ungeachtet des im <date>zehnten Jahr ſeines Alters</date>
           <lb/>verlohrenen Geſichts, eine auſnehmende Gelehrſamkeit beſeſſen; daß er ein herrli-
           <lb/>ches Werck von der Muſic geſchrieben, ſo in ſieben Büchern annoch vorhanden iſt;
           <note type="editorial" resp="#pfeffer">
             gemeint ist die Schrift <hi rendition="#i">De Musica libri Septem</hi>, 1577.
           </note>
           <lb/>und das <date>77. Jahr ſeines Alters erreicht hat.</date>
           <note n="i)" place="foot">
             Siehe die Vorbereitung, oder erſte Claſſe dieſes Wercks p. 4., ingleichen das <bibl corresp="#ed_vtr_vzb_5lb">Gelehrten-Lexi-
             <lb/>con, p. 886.</bibl>
           </note>
         </p>
      </div>

      <div n="461">
        <head>§. 28.</head>
        <p>
          <lb/>Es iſt indeſſen gantz gewiß, daß dieſe beide berühmte Scribenten, de-
          <lb/>ren wir ſo eben Meldung gethan, durchgehends weit mehr von einer guten Tempe-
          <lb/>rament im Stimmen, als von ſolchen gebrochenen
          <note place="foot" n="(k)">
            Man muß hier nicht die ſo genannten <hi rendition="#aq">Clavecins brisés</hi> verſtehen, die nur deſwegen ſo genannt
            <lb/>werden, weil man ſie zuſammen legen, und auf Reiſen mit ſich führen kann.
          </note>
          Griff-Taffeln gehalten haben:
          <lb/>ungeachtet es das Anſehen gewinnet, als hätten ſie die rechte Temperatur noch nicht
          <lb/>getroffen. <hi rendition="#b"><persName corresp="#ed_rpk_l2y_qlb">Salin</persName></hi> hatte dreierley Wege, ſein Comma zu theilen, dabey denn hal-
          <lb/>be, dritten, viertel und ſiebtel herhalten muſten. <hi rendition="#b"><persName corresp="#ed_jlh_wvy_qlb">Zarlin</persName></hi> aber blieb bei den ſieben Theilgen
          <lb/>allein, nach Maßgebung der ſieben diatoniſchen Stuffen. Jeder hat ſeine Urſachen,
          <lb/>und werden inſonderheit die Jrrthüber des <hi rendition="#b"><persName corresp="#ed_c1l_mhy_qlb">Glareans</persName></hi>,
          des <persName corresp="#ed_o3z_5hy_qlb">Ludwig <hi rendition="#b">Follians</hi></persName>, ei-
          <lb/>nes <placeName>Modeniſchen</placeName> Muſici,
          <note place="foot" n="(*)">
            Er hat <hi rendition="#aq"><bibl corresp="#ed_ihc_fxb_5lb">Muſicam theoricam</bibl></hi> geſchrieben, welche <date>1529.</date> zu <placeName ref="https://www.geonames.org/3164603">Venedig</placeName>
            in <hi rendition="#aq">Folio</hi> gedruckt worden.
          </note>
          und ſo gar zehn bis zwölff Fehler des <hi rendition="#b"><persName corresp="#ed_jlh_wvy_qlb">Zarlins</persName></hi> vom
          <lb/><hi rendition="#b"><persName corresp="#ed_rpk_l2y_qlb">Salin</persName></hi>
          <note place="foot" n="(l)">
            <hi rendition="#aq">Salin <bibl corresp="#ed_h4c_wwb_5lb">de Mus. p. 228-232, <aabr>ſqq.</aabr></bibl></hi>
          </note>
          <hi rendition="#b"><persName corresp="#ed_ghv_kvx_qlb">Doni</persName></hi>
          <note place="foot" n="(m)">
            <bibl corresp="#ed_s4h_t1b_5lb">Annotaz. p. 11.</bibl>
          </note>
          ſagt: Es habe <hi rendition="#b"><persName corresp="#ed_jlh_wvy_qlb">Zarlin</persName></hi> von der Form und
          <lb/>von dem rechgten Weſen der Tone gar keine Wiſſenſchaft gehabt. Das mögte
          <lb/>mancher Wunder nehmen; und kann doch eben ſo wahr ſeyn, als daß heutiges Ta-
          <lb/>ges die zwölfftel vom Commate, welche, nach Anlaß der zwölff chromatiſchen Stuf-
          <lb/>fen, cdie Sache ins feine bringen ſollen, gleichfalls ihre Gegenſprecher finden. Wie
          <lb/>denn der offt gedachte <persName corresp="#ed_rtv_wrx_qlb">Henfling</persName>
          <note place="foot" n="(n)">
            <hi rendition="#aq">
              <foreign xml:lang="lat">
                <quote>
                  Nec illi, qui duodecimam commatis partem ab hypate quavis ſubducunt, diapaſon
                  <lb/>claudere queunt, qui, ſi inſtituto ſuo recte inhaereant, ultra illud quintate
                  <figure></figure>
                  <lb/>progrediuntur. <bibl corresp="#ed_wnr_txb_5lb">Miſcell. Berol.</bibl> Vol. I., p. 287.
                </quote>
              </foreign>
            </hi>
          </note>
          ſchon vor vielen Jahren dargethan hat, daß die-
          <fw type="catch" place="bottom">ſes</fw>
          <pb n="462"/>

          <lb/>ſes zwölfftel die Octave nicht rein liefert, ſondern überſchreitet. Jch wollte wol, daß ein
          <lb/>gewiſſer Mann hierauf antwortete, und mich verlanget, den Streit einmahl ſo geho-
          <lb/>ben zu ſehen, daß dem höchſten Urtheil des Gehörs ein Genüge geſchehen mögte.
        </p>
      </div>

      <div n="29">
        <lb/><head>§. 29.</head>
        <p>
          <lb/><hi rendition="#b"><persName corresp="#ed_rpk_l2y_qlb">Salin</persName></hi> ſchreibet ſonſt im dritten Buche ſeiner Muſic ein gantzes Capitel
          <note n="(o)" place="foot">
            <lb/>Es iſt das ſieben und zwantzigſte Capitel des dritten Buchs, mit dieſer Uberſchrifft: <hi rendition="#aq">De prava
            <lb/>conſtitutione cujuſdam Inſtrumenti, quod in Italia circa quadraginta annos fabicari
            <lb/>coeptum eſt, in quo reperitur omnis tonus in partes quinque diviſus.</hi> Der groſſe halbe
            <lb/>Ton hat drey, und der kleine zwo Taſten. <hi rendition="#b"><persName corresp="#ed_rtv_wrx_qlb">Henfling</persName></hi>
            giebt zwar dem kleinen Ton fünff Theilgen,
            und der gantzen Octave 38, welche er abermahl in 81 kleine Abſchnitte, oder Commata zerglie-
            <lb/>dert; allein er ſetzt auſdrücklich dabey, man könne ſolche Einrichtung auf keinem Jnſtrument
            <lb/>zur Ausübung bringen, ſondern es komme auf eine Temperatur an. <hi rendition="#aq"><abbr>vid.</abbr> <bibl corresp="#ed_wnr_txb_5lb">Miſcell. Berol. Vol.
            <lb/>I. pag. 280</bibl></hi>.
          </note>
          über
          <lb/>die Erfindung eines Jnſtruments, das die Octave in 31. Theile zerleget, und wieder-
          <lb/>ſpricht ihr mit guten Gründen. Nach ihm hat <hi rendition="#b"><persName corresp="#ed_kyg_jgy_qlb">Merſenn</persName></hi>
          auch darüber ſeine Gedan-
          <lb/>cken eröffnet, und eben ſo wenig als <hi rendition="#b"><persName corresp="#ed_rpk_l2y_qlb">Salin</persName></hi>, davon gehalten. Das Jnſtrument hat man
          <lb/><hi rendition="#aq">Archicymbalum</hi>, das iſt: ein Ertzcymbel-Werck, geheiſſen, und des Erfinders Nahme
          <lb/>iſt unbekannt. <persName corresp="#ed_c22_mgy_qlb">Chriſtian <hi rendition="#b">Huygens</hi></persName> glaubet zwar, daß ſich beide,
          <hi rendition="#b"><persName corresp="#ed_rpk_l2y_qlb">Salin</persName></hi> und
          <lb/><hi rendition="#b"><persName corresp="#ed_kyg_jgy_qlb">Merſenn</persName></hi> betrogen haben; er aber allein auf dem rechten Wege ſey, und die 31.
          <lb/>gleiche Theile der Octave nicht nur vor Augen legen,
          <note n="(p)" place="foot">
            <hi rendition="#aq">
              Voy. Hiſtoire des Ouvrages des Savans. Octobre. 1691.
            </hi>
          </note>
          ſondern leicht, ich weiß nicht
          <lb/>mit welcher Art aufgeſetzter und beweglicher Claviere, zum Gehör und zur wirck-
          <lb/>lichen Ausübung bringen könne. Allein, weil der gute und gelehrte Mann noch im-
          <lb/>mer mit Quart- und Viertel-commaten,ja mit gröbern Sachen handelt, mag ich
          <lb/>ihm keinen Beifall geben, wenn er auch die logarythmiſche Rechnung beſſer, als
          <lb/>der <persName corresp="#ed_u1q_mlx_qlb">Quedlinburgiſche Organiſt</persName> verſtünde;
          halte es hergegen zehnmal lieber mit
          <lb/>einer guten Temperatur, ſie ſey gleich oder ungleich, dafern ſie nur geſunde Ohren
          <lb/>vergnüget, beweget und ergetzet.
        </p>
      </div>

      <div n="30">
        <lb/><head>§. 30.</head>
        <p>
          <lb/>Denn, wenn man auch
          <note place="foot" n="(q)">
            <persName corresp="#ed_u1q_mlx_qlb">Werckmeiſter</persName> p. 70. ſeiner Temperatur.
            <persName>P. de Thyard</persName> de la Mus. p. 8. 9.
          </note>
          hundert oder tauſend ſo genannte Subſemitone in
          <lb/>ein Clavier machte, ſo wird doch die Zuſammenbindung der Harmonie unvollkom-
          <lb/>men und lahm ſeyn und bleiben. Jch bin auch, mit Unterwerffung an diejenigen, die
          <lb/>klüger ſind, als ich, eben derſelben Meynung, und pflichte den Worten obgedachten Ver-
          <lb/>faſſers bey, die er kurtz vorher anführet, alſo:
          <hi rendition="#b">
            Darum hat es GOTT ſo weiß-
            <lb/>lich geordnet, und unſer Gemüth alſo zugerichtet, daß es mit einer guten
            <fw type="catch" place="bottom">Tem-</fw>
            <pb n="463"/>
            Temperatur zufrieden iſt; ja, GOtt hat alles, was in der Natur iſt, in die
            <lb/>Temepratur geſetzt, warum wollten wir dieſelbe aus der Muſic ver-
            <lb/>bannen und verwerffen, zumahl es nicht anders ſeyn kann.
          </hi>
          Der Hr.
          <lb/><persName corresp="#ed_g1w_hxy_qlb">Neidhardt</persName> gibt es
          <note n="(r)" place="foot">
            Jn ſeiner <bibl corresp="#ed_jjz_syb_5lb">beſten und leichteſten Temperatur. p. 27.</bibl>
          </note>
          auf dieſe Art:
          <hi rendition="#b">
            Es bleibet auſgemacht, daß es wieder
            <lb/>alle Gründe der Natur lauffe, eine reine Scalam Diatonico-Chromaticum zu
            <lb/>wünſchen, geſchweige zu haben. Man kann ja die Diatonicam nicht ein-
            <lb/>mahl reine haben, welche man doch, bey Erfindung einer <hi rendition="#i">Diatonico-Chro-
            <lb/>maticae</hi>, zum Grunde ſetzen muß.
          </hi>
          Wann dieſes alſo wahr und feſt iſt, wie es denn
          <lb/>die erfahreneſten Temepratur-Meiſter wahr und feſt befinden: Mein! Was ſoll denn
          <lb/>das <sic>Koffbrechen</sic> der Algebraiſten helffen, die durch ihre vermeynte Reinigkeit nur
          <lb/>alles deſto unreiner hervorbringen?
        </p>
      </div>

      <div n="31">
        <lb/><head>§. 31.</head>
        <p>
          <lb/>Was ſonſt bey unſerm letzten Prob-Stück inſonderheit zu erinnern vorfallen mögte, iſt wenig,
          <lb/>und kömmt meiſtens darauf an, daß die Achtel, davon dieſeſmahl drey auf ein Viertel gehen, alleine
          <lb/>ſpielen, und <ref target="#note-0000000280011944 #note-0000000793662346">zur erſten Note</ref>
          derſelben nur das gehörige oder überzeichnete angeſchlagen werde. Viele
          <lb/>Künſte bey dergleichen Tonen ſehen zu laſſen, leidet der Umſtand bishero nicht; jedennoch könnte bey den
          <lb/>Schlüſſen, als nehmlich, im
          <ref target="#measure-0000000102124254 #measure-0000001858057008 #measure-0000001066470152">fünfften, ſechzehnten, und fünff und dreiſſigſten Tact</ref>, etwas gebrochenes gar
          <lb/>zierlich angebracht werden. Jch will es aber, wie durchgehends alle ſolche Auſzierungen und Schmü-
          <lb/>ckungen, nicht als ein nothwendig erfordertes Stück bey einem gewöhnlichen General-Baß, ſondern als
          <lb/>eine beliebte und artige Zugabe bey der Probe, bey der Uebung, und bey erſehener Gelgenheit, betrachtet
          <lb/>haben, weil ich völlig in dieſem Stück mit <persName corresp="#ed_dwf_j5x_qlb">St. Lambert</persName> übereinſtimme, da er ſich alſo heraus läſſt:
          <quote type="translation">
            <lb/>Wenn die Bäſſe nicht mit vielen Noten überhäuffet ſind, ſondern, nach des Spielers Sinn, gar zu ſehr
            <lb/>ſchleppen und zögern, mag er wol andre Noten hinzu thun, und mehr Figuren hervor bringen; da-
            <lb/>fern er nur gewiß verſichert iſt, daß ſeine Zuſaätze der Melodie, inſonderheit aber der ſingenden Stim-
            <lb/>me keinen nachtheil bringen. Denn der General-Baß iſt zu anders nichts verordnet, als dem Sän-
            <lb/>ger Beiſtand zu leiſten; nicht aber deſſelben Beſtreben, durch ein unzeitiges Geklängel, zu hindern, oder
            <lb/>zu verſtellen. Es giebt Leute, die ſo viel von ſich ſelbſt halten, daß ſie glauben, ein gantzes Concert von Vir-
            <fw type="catch" place="bottom">tuoſen</fw>
            <pb n="464" />

            <lb/>tuoſen ſey ihrer kaum werth, und laſſen ſichs daher recht ſuaer werden, vor allen andern hervorzuragen.
            <lb/>Dieſe Organiſten überhäufften ihre vorgeſchrieben Bäſſe mit vielen krummen Sprüngen, verbrämen
            <lb/>alles hinten und vorn, und bringen hunderterley Dinge an, die vielleicht an und für ſich ſelbſt ſehr
            <lb/>ſchön ſind, aber dennoch zur Unzeit kommen, und dem Concert überaus ſchädlich fallen, indem ſie
            <lb/>ſolchen Umſtänden zu nichts anders dienen, als die Kunſt-reiche Ruhmſucht und Eitelkeit des Spielers
            <lb/>zu bezeugen. Wer demnach in einem Concert ſpielet, muß es ſo machen, da0 er der gantzen Verſamm-
            <lb/>lung zur Ehre und zum Vergnügen gereiche; nicht aber, da0 nur er allein den Preiß davon trage. Denn,
            <lb/>wenn ein jeder bloß für ſich, und um ſein ſelbſt willen, ſpielet, ſo iſt es kein Concert mehr.
          </quote>
        </p>
      </div>

      <div n="32">
        <lb/><head>§. 32.</head>
        <p>
          <lb/>Jch will dieſen gantz geſunden Gedancken noch hinzufügen, daß, wer nicht im Concert, ſondern
          <lb/>zur Probe, oder etwa hie und da viele Täcte allein ſpielet, derſelbe alſo ſpielen müſſe, daß nicht nur die
          <lb/>andern Ehre davon haben mögen, ſondern daß hauptsächlich er, der auf die Probe ſpielet, den Preiß
          <lb/>ſeiner Kunſt und Wiſſenſchaft erhalte. Denn, wenn ſolcher Geſtalt einer für ſich, und in ſeiner eige-
          <lb/>nen Abſicht ſpielet, ſo ſoll und darff es kein Concert heiſſen. Wiewol auch durch das Wort Concert
          <lb/>ſelbſt angedeutet und erfordert wird, daß ein jeder ſeine beſten Künſte gebrauche, und mit den andern
          <lb/>gleichſam um den Gewinn certire, kämpfe oder ſtreite.
        </p>
      </div>

      <div n="33">
        <lb/><head>§. 33.</head>
        <p>
          <lb/>Nun muß es wol für dieſes mahl geſchieden ſeyn, mein lieber Leſer! Wer einen Leſer nennet, nen-
          <lb/>net eine Perſon, deren ſaures Geſicht und ſtörriſches Weſen alle Annehmlichkeiten verjaget; einen Rich-
          <lb/>ter, der ſich aus anders keiner Urſach auf den Stuhl zu ſetzen ſcheinet, als einen Verfaſſer nur zu verdam-
          <lb/>men; einen unbeſtändigen Freund, der ihm die vorher-geſchenckte Gunſt den Augenblick wieder entziehet,
          <lb/>ſo bald ein Wörtgen kömmt, das ihm nicht anſtehet. Da iſt deine Schilderey und Abbildung mein lie-
          <lb/>ber Leſer! Urtheile nun, ob ich Mühe habe, dich zu verlaſſen. Du ſieheſt wol, daß ich dich gar nicht
          <lb/>ſchmincke. Jch bin kein ſolcher Menſch, der Luſt hat, dir zu Fuſſe zu fallen; es wäre alles, was man vor
          <lb/>einer ſchönen Leſerinn thun könte. Haſt du mich nun in dieſem Buche von oben biß unten ſpöttiſch genug
          <lb/>betrachtet; ſo glaube, daß ich eben ſo ſpröde, und noch wohl ſpröder auſſehen kann, als du. Es könte
          <lb/>aber doch wol ſeyn, daß ich dir hin und wieder nicht gäntzlich mißfallen hätte. Wolan, ſind wir mitein-
          <lb/>ander nur einiger maſſen zufrieden, ſo will ich bey dir, meinem Verſprechen nach, bey Gelegenheit noch
          <lb/>manchen guten Beſuch abſtatten. Jch will mich indeſſen des Leſers und Spielers Andencken und Gunſt,
          <lb/>ſo viel einer oder der andere davon zu miſſen hat, und ich brauche, empfohlen; alle rechtſchaffene Orga-
          <lb/>niſten meiner freundlichen Dienſte nochmahls verſichert; alle Verläumder verlachet; den Lehr-begieri-
          <lb/>gen meinen äuſſerſten Beiſtand angeboten; den Hudlern und Stümplern aber ein rechtes, ſtarckes Ge-
          <lb/>fühl ihres Unvermögens und fleiſſige Beſſerung angewünſcht haben: der ich ein aufrichtiger
          <lb/>Beförderer muſicaliſcher und anderer Wahrheiten lebe und ſterbe.

          <lb/><hi rendition="#c #k">Ende.</hi>
        </p>
      </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
