<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../schema/basisformat_customized.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="part">Mattheson: Der Ober-Classe vierundzwantzigstes Probstück</title>
        <editor>
          <persName xml:id="pfeffer">
            <surname>Niels</surname>
            <forename>Pfeffer</forename>
          </persName>
        </editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <persName>
            <surname>Niels</surname>
            <forename>Pfeffer</forename>
          </persName>
        </publisher>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
            <p>Creative Commons Attribution 4.0 International License</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="M">Mattheson, Johann: Grosse General-Baß-Schule. Hamburg, 1731.</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title level="m" type="main">Johann Matthesons Grosse General-Baß-Schule.</title>
            <title level="m" type="sub">Oder: Der exemplarischen Organisten-Probe</title>
            <title level="m" type="sub">Bestehend in dreien Classen, Als: In einer gru&#x0364;ndlichen Vorbereitung, In 24 leichten Exempeln, In 24 schwerern Prob-Stu&#x0364;cken</title>
            <author>
              <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118578995">
                <surname>Johann</surname>
                <forename>Mattheson</forename>
              </persName>
            </author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition n="2">Zweite/ verbesserte und vermehrte Auflage</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>
              <name>Kißner</name>
            </publisher>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <date type="publication">1731</date>
          </publicationStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Bayerische Staatsbibliothek</repository>
            <idno>
              <idno type="shelfmark">Bayerische Staatsbibliothek, Mus.th. 978 a</idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://opacplus.bsb-muenchen.de/search?oclcno=57052215</idno>
              <idno type="URLIIIF">https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/manifest</idno>
              <idno type="URN">urn:nbn:de:bvb:12-bsb10598495-7</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <typeDesc>
              <p>Fraktur</p>
            </typeDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="0" type="chapter">
        <div n="1">
        <head>§. 1.</head>
        <p>
          Bey Ansehung der vorgesetzten Kreutze dieses letzten Prob-Stückes fallen mir
          <lb /><persName>Printzens</persName> Worte ein, die er im dritten Capitel des ersten Theils seines
          <hi rendition="#aq"><bibl>Phrynidis</bibl></hi> also führet:
          <quote>Es lachte mir das Herz im Leibe, wenn ich im An-
            <lb />fang des Systematis viel Signa chromatica oder ♭ sähe: ich hielte den Organisten,
            <lb />der einen so gezeichneten General-Baß nicht rein spielte, für einen Stümpler;
            <lb />da ich doch selbst ein Ertz-Stümpler war, und nicht wuste, daß so gesetzte Sachen
            <lb />auf keiner Orgel rein gespielet werden können.
          </quote>
          Hiebey ist kürtzlich zu erinnern:
          <lb />
          <list rend="numbered">
            <item>(1) Daß man gar wol wisse, was auf einer Orgel rein gespielet werden könne,
              <lb/>oder nicht,</item>
            <item>(2) Erfordert man von einem Organisten auch das Accompagnement
              <lb />auf Clavicymbeln, und ich sage ungescheut, daß ich den Organisten, der einen so
              <lb />gezeichneten General-Baß, wie dieser ist, nicht rein auf dem Clavier spielet, wo
              <lb />nicht für einen Stümpler, doch für einen schlechten Potentaten halte,</item>
            <item>(3) Unter-
              <lb />scheidet man, wie billig, die Fehler einer Orgel, von den Fehlern eines Organisten,
              <lb />und sieht kein Mensch, wie eine übel-gestimmte Orgel einen übelspielenden Organi-
              <lb />sten im geringsten entschuldigen könne.</item>
          </list>
          <fw place="bottom" type="catch">Es</fw>
          <pb n="441" />
        </p>
      </div>

      <div n="2">
        <lb /><head>§. 2.</head>
        <lb /><p>
          Es iſt im <bibl>Orchester, Erster Eröffnung</bibl>, bey Gelegenheit dieser chromatischen
          <lb />Tone, pag. 54. und 65. den Meistern von grosser Einbildung gesagt worden, daß
          <lb />man ihnen einen Baß vorlegen könne, dessen fünff, ja zwo erste Noten, falls diesel-
          <lb />be ohne Anstoß getroffen würden, zu ihrem sonderbaren Lobe gereichen sollten.
          <lb />Nun bin ich seit dem hie und da angezwacket worden, solches dereinst zu bewerckstel-
          <lb />ligen, und zwar mit einem gegenseitigen Gesichte, das gleichsam sagen wollte:
          <lb />Es stünde was darum zu lachen.
        </p>
      </div>

      <div n="3">
        <lb /><head>§. 3.</head>
        <lb /><p>
          Wie weit sich dergleichen Leute nun selbst beschimpfen würden, wenn, bey ei-
          <lb />ner öffentlichen Versammlung, ihre Blöße solcher Gestalt etwa entdecket werden
          <lb />mögte, (denn in Geheim verbindet dieser Vorschlag zu nichts) das lasse an feinem
          <lb />Orte gestellet bleiben. Bisher haben wir Bedencken getragen, Anstalt zu ihrer
          <lb />Schande zu machen; welches aber leicht geschehen könnte. Indessen, obgleich der
          <lb />Baß, auf den man damahls eben sein Angenmerck gehabt hat, hierin gar nicht an-
          <lb />zutreffen ist, und noch gantz anders klingt, als diese Prob-Stücke (angesehen je-
          <lb />ner bloß zum Possen gesetzt ist, und hundert dergleichen gesetzt werden mögen; diese
          <lb />aber sich wircklich in die Schrancken einer Notwendigkeit und einer ernstlichen For-
          <lb />derung einschliessen lassen) so mag doch ein solcher schon daraus, als aus einer Klaue,
          <lb />den gantzen Löwen kennen lernen, und seinen Geist prüfen, ob er noch eine schärffere
          <lb />Probe als die gegenwärtige ist, aushalten wolle?
        </p>
      </div>

      <div n="4">
        <lb /><head>§. 4.</head>
        <lb /><p>
          Sollten sich aber auch einige verlauten lassen, sie zweiffelten, ob der Verfasser
          <lb />selber die Sachen, dadurch er andere probiren wolle, spielen könnte, wie ich denn ver-
          <lb />nehme, daß sich hiedurch viele Dümmlinge schon ein Sieges-Zeichen in Gedancken
          <lb />aufgerichtet zu haben vermeynen; so dienet einem jeden mit wenigen auf diesen lie-
          <lb />derlichen Einwurff zur Nachricht, daß, wenn derselbe auch gleich nicht mit hun-
          <lb />dert lebendigen Zeugen den Augenblick zu vernichten, und derjenigen keiner mehr in
          <lb />der Welt wäre, denen ich die Ehre gehabt, meinen geringfügigen Unterricht eben
          <lb />über dieses Merck mitzutheilen ; wenn, sage ich, keiner meiner ehemaligen
          <lb />Schüler hier leisten könnte, was man dem Lehrer selbst nicht zutrauet, welches,
          <lb />da es ja wahr, jenen ein grosser Schimpft seyn mag, die Meister heissen wollen,
          <fw place="bottom" type="catch">und</fw>
          <pb n="442" />

          und es nicht können; wenn ich gleich hier, so zu reden, keine Ausnahm machen könnte,
          <lb />und mich von jedem Haluncken auf die Probe setzen lassen müsse: so sehe doch nicht, was
          <lb />den scheelsüchtigen Leuten alles dieses heissen würde. Denn erstlich setze ich zum
          <lb />Grunde, daß einer solchen Probe niemand vernünfttiger Weise unterworffen seyn
          <lb />kann, als der sich aufunbedachtsame Art vermisst, alles aus dem Stegreiss, ohne Un-
          <lb />terscheid, bey dem ersten Anblick, wegspielen zu können. So weit aber gibt man sich
          <lb />dissetts nicht ab; sondern geftehet gerne, daß, je mehr der Sache nachgesonnen wird, je
          <lb />unerfahrner man sich befinde. Es kann auch niemand so dencken oder sprechen, als
          <lb />höchst-unbedachtsame Menschen, deren es die Menge gibt, und denen der Kopf zu recht
          <lb />gebracht werden muß. Gesetzt auch, jemand wäre ein blosser Verfasser musicalischer
          <lb />Schrissten, die allerdings zur Praxi gehören, und liesse sich, nebst andern unnaussetzl-
          <lb />chen Verrichtungen, die förmliche Einrichtung der Wissenschaft, <hi rendition="#b">Melodien zu
          <lb />machen</hi>, dermassen angelegen seyn, daß die gehörige Fertigkeit auf dem Clavier eini-
          <lb />ger massen dadurch hindan gesetzet würde: wie folgt daraus ein bündiger Schluß,
          <lb />daß andere deßwegen zu entschuldigen sind? Es werden tausend Sachen gesetzt, die der
          <lb />Verfasser selber zu bewerckstelligen nicht gebunden ist, noch seyn kann. Man mögte ja
          <lb />wol für einen Haupt-Violinisten ein Solo verfertigen, das weder Teutsche noch Ita-
          <lb />liänische Capellmeister zu spielen geschickt wären; dennoch wird es der besagte Vir-
          <lb />tuose thun. Es würde einer gebeten, etwas sonderbares auf Wind-Instrumente zu
          <lb />setzen, damit diesem oder jenem künstlichen Spieler gedienet wäre: wird denn der
          <lb />Verfasser dadurch genöthiget, solche Sachen selbst, in der grössesten Vollenkommen-
          <lb />heit, herauszubringen; ob er gleich sonst eine ziemliche Geige und Flöte spielte? Tau-
          <lb />send dergleichen wären anzuführen, wenn man sich dißfalls zu rechtfertigen nöthig
          <lb />hätte; allein, jedermann wird von selbsten schliessen, daß der Beweiß-Grund falsch
          <lb />sey, wenn gesagt wird: Der Verfasser kann diese Prob Stücke selber nur so eben
          <surplus reason="repeated">eben</surplus>
          <lb />spielen, dahero dürffens andere gar nicht können. Es ist hier die Frage nicht, was
          <lb />der Verfasser kann, sondern was der eingebildete Bursche kann, der alles wissen will.
          <lb />Ich könnte wol den weisen <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118553569">Horatianischen</persName> Spruch:
          <lb />
          <note n="*)" place="foot">
            <persName>Hor.</persName> <bibl>de Art. Poet.</bibl> V. 306.
            Es hatte nehmlich Horatius nie ein theatralisches oder episches Ge-
            <lb />dicht geschrieben, und gab doch Regeln davon, die biß auf den heutigen Tag hochgeachtet
            <lb />werden.
          </note>
          <hi rendition="#aq">
            <quote>Munus &amp; officium, nil scribens, ipse docebo</quote>,
          </hi>
          folgender Gestalt verteutschen und sagen:
          <hi rendition="#b">
            <quote>Laß ich mich selber gleich nicht mehr mit Spielen Horen;
              So kann ich andre doch den General-Baß lehren.</quote>
          </hi>
          <fw place="bottom" type="catch">Da.</fw>
          <pb n="443" />

          Damit man aber nicht meyne, ich wolle es gar von mir lehnen, so will ich doch, oh-
          <lb />ne eintzigen Ruhm, hiemit versichert haben, daß, wenn es eine Probe gel-
          <lb />ten sollte, man noch endlichst damit fort zu kommen, und, der schlechteste nicht
          <lb />zu seyn, hoffen wollte. Es ist ja wol niemand so einfältig, daß er sich von Hud-
          <lb />lern weiß machen lasse, es sey die Organisten-Probe etwa wie die Platonische
          <lb />Republick. Mit meiner unschuldigen Sonate fürs Clavier habe schon dergleichen
          <lb />Vorfälle erlebet, da es erstlich hieß: Ich könne sie selber nicht spielen; und wie
          <lb />diese Unwahrheit endlich, bey Gelegenheit öffentlicher Concerte/ vor vielen Zuhö-
          <lb />rern zu Schanden wurde, wüsten die Tropffen sonst nichts zu sagen, als: Ich hät-
          <lb />te gut Spielens; es wäre meine eigene Arbeit; andere würdens wol bleiben lassen;
          <lb />deßwegen hätte ich die Sonate mir auch selber, verblümter Weise, zuschreiben wol-
          <lb />len, mit den Worten : <hi rendition="#aq">Didiée à celui, qui la jouera le mieux</hi>, und was des ab-
          <lb />geschmackten Zeuges mehr war, welches wol ein Frauenzimmer mit Spielen
          <lb />wiederlegen kann. Nun stelle mir schon vor, daß die Pflaster-Treter nicht viel an-
          <lb />ders reden werden, wenn sie Gelegenheit haben sollten, ihre, über gegenwärtige
          <lb />Arbeit gehabte Träume vernichtet zu sehen. Wollen sie doch mein Harmoni-
          <lb />sches Denckmahl nicht gelten lassen, vielweniger ihren Schülern zu kauffen an-
          <lb />rathen, unter dem Vorwand: Die Sachen könnten, wegen der Schlüssel und
          <lb />anderer Umstände, hierzu Lande nicht gebraucht werden; da doch die wahre Ur-
          <lb />sache ist, daß die guten Helden nicht fähig sind, die Stücke zu spielen. Und dero-
          <lb />wegen, ihre Unwissenheit zu beschönen, einfältigen Leuten einprägen wollen,
          <lb />der Verfasser sey eben so ein Schöps, wie sie, und könne sein eigen Machwerck selbst
          <lb />nicht spielen, alsdann vermeynen sie sich recht wol verantwortet zu haben. O,
          <lb />mögte ich doch die Freude sehen, daß solche Zwerge, ihrer jämmerlichen Stümpe-
          <lb />rey und ungescheyten Verläumdung wegen, einst durch diese gegenwärtige schlec-
          <lb />hte <hi rendition="#b">Prob-Stücke</hi> schamroth gemacht würden!
        </p>
      </div>


      <div n="5">
        <lb /><head>§. 5.</head>
        <lb /><p>
          Hier hätte ich nun schöne Gelegenheit, dem so genannten <bibl>Poetischen Staar-
          <lb />Stecher</bibl>
          <note type="editorial" resp="#pfeffer">
            Mattheson bezieht sich auf die gleichnamige Publikation (1730) von
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/129918563">Gottfried Benjamin Hancke</persName>,
            in der Mattheson scharf kritisiert wurde (vgl. Hancke, S. 111f.).
          </note>
          seine Quacksalberey zu zeigen, Krafft welcher er mir neulich, ohne meine
          <lb />Schuld und Missethat, die Augen auszustechen vermeynet hat: unter dem Schein,
          <lb />das dieser Organiften-Probe vorgesetzte
          Lob-Gedicht
          <note type="editorial" resp="#pfeffer">
            zu jenem Lobgedicht hat Mattheson die Worte
            <quote xml:id="mattheson-quote" corresp="#mattheson-quote-trans">
              "–.– rumpantur ut ilia Hancken"
            </quote>
            (<quote type="translation" xml:id="mattheson-quote-trans" corresp="#mattheson-quote">
              "dass <persName ref="http://d-nb.info/gnd/129918563">Hancke</persName>
              [vor Neid] der Magen platzte."
            </quote>) angefügt.</note>
          des <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118777661">Hn. Geh. Secretar <hi rendition="#b">Königs</hi></persName>
          <lb />zu untersuchen, u.zu tadeln. Allein, so lange meine Schrifften der Welt nützen können,
          <lb />wie der Augenschein erweiset, so lange ist mirs auch gleichviel, ob ich von diesem
          <lb />
          <fw place="bottom" type="catch">für</fw>
          <pb n="444" />

          für einen musicalischen Grillenfänger, oder von jenem für den <persName type="mythological">Apollo</persName> selbst ge-
          <lb />halten werde. Es kann mir nicht zuwieder seyn, ob Hintz oder Kuntz besser setzet,
          <lb />als ich: und ich würde mich wircklich darüber freuen, wenn hundert Organisten
          <lb />wären, die mich in den Sack, und wieder heraus spielen könnten.
          <note type="editorial" resp="#pfeffer">
            Mattheson zitiert damit Hancke, der a.a.O. schrieb:
            <quote>
              Es giebt aber auch Leute, welche weit besser, als Mattheson spielen, wovon ich nur einen,
              nehmlich den Herrn Bach in Leipzig nennen will, welcher ihn in den Sack und wieder heraus
              spielen wird.
            </quote>
          </note>
          Ich weiß die
          <lb />Zeit nicht, da ich ein Clavier angerühret hätte, und dringende Ursachen haben mir
          <lb />auch das Setzen ziemlich verleidet: nicht, daß ich ebenso unglücklich darin wäre,
          <lb />wie der Staar-Stecher glaubt, und wovon tausend gerührte Zuhörer, die noch
          <lb />leben, das Gegentheil darthun können; sondern eines natürlichen, von GOtt ver-
          <lb />hängten Zufalles wegen, der kein Spotten leidet.
          <note type="editorial" resp="#pfeffer">
            Bezieht sich vermutlich auf die zunehmende Taubheit Matthesons, wegen der er 1728 den Posten des
            Musikdirektors am Dom aufgeben musste.
          </note>
          Mir mögte genug seyn, daß
          <lb />der neue Verläumder, ehe er sich nur einen Begriff machen kann, welcher Gestalt
          <lb />ich geringer eintzelner Mann, in einer Sache die mein Haupt-Wesen nicht ist, zu über-
          <lb />treffen sei), wenigstens vier große und berühmte Ton-Künstler
          <note type="editorial" resp="#pfeffer">
            i.e.
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118544489">Händel</persName>,
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118709712">Heinichen</persName>,
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11862119X">Telemann</persName> und
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11850553X">Bach</persName>.
          </note>
          (seinen Breslaui-
          <lb />schen Organisten ungerechnet) aufstellen und zusammen setzen muß. Allein, es ist
          <lb />doch gleichwol unter diesen vieren einer, der, seines fertigen Spielens und künstli-
          <lb />chen Setzens ungeachtet, weder mir, noch einen andern, so leicht ein Muster zu sing-
          <lb />baren Sachen abgeben wird; und mit zween derselben nähme ichs allemahl im Spie-
          <lb />len auf, sowohl als im Schreiben; wenn auch noch ihrer vier dazu kamen. Und
          <lb />was ich solcher Gestalt schreibe, wie <abbr>z. E.</abbr> diese Organisten-Probe, ist ja keine blosse
          <lb />Theorie, sondern eine höhere Praxis, als die im Spielen oder Setzen bestehet:
          <lb />denn alle meine Regeln sind aus einer ehemahligen grossen Uebung hergenommen,
          <lb />und gehen auch wieder dahin. Zwar mögte es eben niemand sonderlich befremden,
          <lb />wenn etwan ein armes Dutzend Flöten-Sonaten, davon doch im <bibl>musikalischen Pa-
            <lb />trioten</bibl>, pag. 232. so gar von
          <hi rendition="#b"><placeName ref="https://www.geonames.org/3067696">Praag</placeName></hi> aus,
          ein gutes Zeugnis stehet, nachdem es
          <lb />weit und breit über zehn Jahr nützlich gebraucht worden, endlich etwas unbrauchbar
          <lb />zu werden anfangen sollte: in Betracht die lieben Noten-Wercke (Fugen und Vor-
          <lb />schrifften ausgenomen) gemeiniglich nur das Alter eines Pferdes zu erreichen pflegen,
          <lb />welches, wenn es sein zehntes Jahr zurück gelegt hat, je länger je gelbere Zähne be-
          <lb />kömmt. Hiernächst würde ich auch, nach den Regeln einer genauen Bescheiden-
          <lb />heit, wol eben nicht läugnen, daß
          <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11850553X">Bardus</persName>
          <note type="editorial" resp="#pfeffer">i.e. Bach</note>
          und
          <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118544489">Hiagnis</persName>
          <note type="editorial" resp="#pfeffer">i.e. Händel</note>,
          theils geschwinder, theils
          <lb />künstlicher spielen; daß
          <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11862119X">Telephanes</persName>
          <note type="editorial" resp="#pfeffer">i.e. Telemann</note>
          reichlicher fetze, und daß
          <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118709712">Hermogenes</persName>
          <note type="editorial" resp="#pfeffer">i.e. Heinichen</note>,
          wenn
          <lb />er länger gelebet hätte,
          <note type="editorial" resp="#pfeffer">
            Heinichen starb zwei Jahre vor Veröffentlichung der zweiten Auflage der Organistenprobe.
          </note>
          es auch vielleicht mit Bücherschreiben höher gebracht haben
          <lb />mögte, als ich. Jedoch, ob man sich gleich in Briefen, ans Höflichkeit, einen
          <lb />gehorsamen Diener nennet; dürffte doch derjenige thöricht genug handeln, der die
          <lb />Aufschrifft seiner Antwort darnach einrichten, und schreiben wollte: An meinen
          <fw place="bottom" type="catch">gehor-</fw>
          <pb n="445" />

          gehorsamen Diener
          <lb /><hi rendition="#aq"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/118578995">Marsyas</persName></hi>
          <note type="editorial" resp="#pfeffer">Pseodonym für Mattheson selbst.</note>.
          Die Anwendung ist leicht zu machen. Jener Su-
          <lb />perintendent <sic>in</sic> <placeName ref="https://www.geonames.org/2872570">Mecklenburgischen</placeName>
          hielte einsmahls Untersuchung in seinem Spren-
          <lb />gel, und forschte nach, was die Pfarr-Kinder gutes aus dem Catechismo wusten.
          <lb />Als er nun zu einem alten Bauren kam, und frug: Wie viel sind Haupt-Stü-
          <lb />cke der Christlichen Lehre? da antwortete der Bauer: Herr Superintendent,
          <lb /> das ist eine seltsame Frage, das wisset ihr besser, als ich. Was deucht
          <lb />dem <persName>Staarstecher</persName>, hätte er es nicht auch so machen können, und als denn mehr Ehre von
          <lb />seiner unerbetenen Antwort gehabt. Denn <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118777661">Herr König</persName> weiß viel besser, als er,
          <lb />wie mein Spielen, Setzen und Schreiben, beschaffen sey. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118777661">Herr König</persName> hat auch
          <lb />nirgend gesagt, daß ich besser spiele, setze und schreibe, als andere, die sich <sic>darinu</sic>
          <lb />theilen; als ob es eine Schande wäre, groß, und nicht zugleich der grösseste zu
          <lb />seyn; sondern die Meynung ist mir gewesen, daß nicht jedermann diese drey Ei-
          <lb />genschafften <hi rendition="#b">zugleich</hi> in demselben Grad, und in einer Person besitze. Der Staar-
          <lb />Stecher wird also nöthig haben, erst seine eigene Augen zu curiren, um das Wört-
          <lb />lein <hi rendition="#b">zugleich</hi> genau zu betrachten, ehe er sich an andre macht. Er kann ja nicht
          <lb />wissen, wie mein Spielen vor Jahren beschaffen gewesen sey: denn er hat mich nie
          <lb />gehöret, und will doch davon urtheilen. Er macht es wie jener Schneider zu <placeName>Franck-
          <lb />furt am Mayn</placeName>, welcher zu andern Schneidern kam, und sagte: Ach! in der
          <lb /><placeName>Schnur-Gasse</placeName>, im Wilden Mann, ist ein köstlicher Trunck rother Wein. Die an-
          <lb />dern Schneider fragten: Meister Hans, wie lange ist es, daß ihr den Wein
          <lb />versuchet habt? Meister Hans antwortete: Ich habe ihn nicht versucht, sondern
          <lb />meines Vatern Bruder Sohn, der kleine Petermann, hat gesehen, daß etliche
          <lb />Leute ihn getruncken, und allzeit die Gläser rein ausgeleert haben; daraus schliesse
          <lb />ich, daß es ohne allen Zweiffel ein köstlicher Wein seyn müsse. Zudem haben fast
          <lb />alle Lob- und Zuschrifften
          <note n="*)" place="foot">
            <foreign xml:lang="eng">
              Dedications and etwas Panegyricks are frequently ridiculous, let them be addressed whe-
              <lb />re they will, <hi rendition="#i"><bibl>Tatler</bibl>, No.</hi> 92.
            </foreign>
          </note>
          lächerliches, vergrößerndes oder ausschweif-
          <lb />fendes an sich; ohne daß sich jemahls ein vernünfftiger Mensch hat gelüsten lassen,
          <lb />selbige mathematisch zu untersuchen. Ich mag nicht erwehnen, was andere grosse
          <lb />Leute, als die Herren: <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118515586">Brockes</persName>,
          <persName ref="http://d-nb.info/gnd/100099459">Fabricius</persName>, <persName>Kichey</persName>,
          etc. aus eigener Er-
          <lb />fahrung von meiner Wenigkeit zu rühmen beliebet, und mir dadurch mehr Ehre,
          <lb />als ich verdiene, angethan haben: das alles aber nehmen wir nicht mit Stricken, son-
          <lb />dern mit Latten, wie der <persName>Staar-Stecher</persName> redet. Und da ein eintziger von diesen in
          <lb />der gelehrten und geschliffenen Welt wol zehn mahl so viel gilt, als funfzig <persName>Hancken</persName>,
          <fw place="bottom" type="catch">so</fw>
          <pb n="446" />

          so mögen die Schmähungen des letztem mit dem, obgleich gar zu höflich scheinenden,
          <lb />Beifall jener hochberühmten Männer in keinen Vergleich kommen. Was frägt
          <lb />endlich auch ein reicher Mann darnach, wenn ein Bettler von ihm spricht: er sey
          <lb />arm? Denn,
          <hi rendition="#b">
            <quote>
              <lb />wer von Gelobten
              <note n="*)" place="foot">
                <foreign xml:lang="lat">Princibus placuisse viris non ultima laus est.</foreign>
                <bibl>Hor. Epist. Libr. 1</bibl>. Das heisst sonst:
                <foreign xml:lang="lat">Laudaria laudatis.</foreign>
              </note>
              wird gelobt,
              <lb />Der achtets nicht, ob Momus tobt:
              <lb />Er weiß ja wol, daß, wenn gescholtne schelten,
              <lb />So könn' es kaum so viel, als Weiber-Zeugniß, gelten.
            </quote>
          </hi>
        </p>
      </div>

      <div n="6">
        <head>§. 6.</head>
        <lb />
        <p>
          Damit aber wiederum zum Wercke geschritten werde, muß ich ben diesem letzten E-
          <lb />xempel das Bedencken nicht unerinnert lassen, welches mir, wegen der Notirnug, abson-
          <lb />derlich bey dergleichen Tonen, aufstösst. Da stelle nur zwar fest, daß (nächft H dur, Cis
          <lb />moll, Gis dur, und B moll) diese viere, so wie sie in der Ordnung folgen, die schwer-
          <lb />sten seyn mögen, nehmlich: Fis dur,Gis moll, Dis moll, und endlich Cis dur.
          <lb />Es würde sich aber vieles dabey leichter thun lassen, wenn man nur Zeichen und
          <lb />Noten genug hätte, alles auszudrücken. Daß wir aber solches nicht haben, will ich
          <lb />beweisen, und zwar nur, Kürtze halber, nach Masßgebung gegenwärtiger letzten Vor-
          <lb />schrifft: zumal die mit ♭ bezeichnete Tone dem Ubelstande nicht sosehr unterworffen zu
          <lb />seyn scheinen. Ich habe jedoch diese Prob-Stücke ausdrücklich auf die Art notiret, wie es
          <lb />viele große Meister thun, (davon ich hernach Exempel anführen will) damit man
          <lb />mich nicht beschuldige, daß ich was neues machen wolle. Mir gefällt aber die Art
          <lb />mit den zwey Doppel-Kreutzen nicht zum besten. Denn da findet man <abbr>z. E.</abbr> im <ref target="">neun-
          <lb />ten Tact dieses letzten Prob-Stücks</ref> ein <hi rendition="#b"><ref target="">a</ref></hi>, welches aussiehet,
          als sey es ein <hi rendition="#b">gis</hi>. Ein
          <lb />gleiches <hi rendition="#b">g</hi> trifft man im
          <ref target="">dreizehnten, vierzehnten, funffzehnten und achtzehnten
          <lb />Tact des ersten Theils</ref> an; <abbr>It.</abbr> im <ref target="">ersten, zweiten, dritten, vierten, sechsten, achten,
          <lb />neunten, elfften und dreizehnten Tact des andern Theils</ref>, welche alle wie ein <hi rendition="#b">fis</hi> in die
          <lb />Augen fallen. Es stößt im <ref target="">zweiten, sechsten und dreizehnten Tact des andern Theils
          <lb />ein e auf</ref>, welches eben so fremd ist, anbey im <ref target="">sechsten und achten Tact besagten Theils
          <lb />ein gewisses <hi rendition="#b">d</hi></ref>, das auch nicht recht gekleidet zu seyn scheinet.
        </p>
      </div>

      <div n="7">
        <lb /><head>§. 7.</head>
        <lb /><p>
          Nun mögte zwar wol solche Ungeschicklichkeit bey einem Recitativ nicht so
          <fw place="bottom" type="catch">sehr</fw>
          <pb n="447" />

          <lb />sehr vermercket werden: weil der General-Bass allda nicht so genau an einander
          <lb />hänget; aber in ariosen Sachen siehet es wircklich sehr mangelhafft aus, welches
          <lb />niemand widersprechen kann. Wie diesem Mangel inzwischen abzuhelffen? das ist
          <lb />eine Frage.
        </p>
      </div>

      <div n="8">
        <lb /><head>§. 8.</head>
        <lb /><p>
          Es haben schon, nebst verschiedenen andern, sowol <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118562347">Kircher</persName>
          als <persName ref="http://d-nb.info/gnd/120928760">Buliowsky</persName>,
          <lb />zwar nicht ihre eigene, doch die vermeynten vielfältigen Mängel unsers Claviers wahrgenommen,
          <lb />und denselben, durch drey Ordnungen der Palmulen, zu Hülffe
          <lb />zu kommen gesucht, da, anstatt der zwölff Stuffen, womit sich unsere Oktave bis-
          <lb />her behilfft, neunzehn seyn müsten, nemlich: ein Tangent zwischen h und c, einer
          <lb />über dem cis, einer über dem dis, denn zwischen e und f, über dem fis, gis und
          <lb />b, welches eigentlich ins enharmonische Geschlecht treten heist. Aber es will doch
          <lb />solche vermeynte Verbesserung noch lang nicht zurreichen, sondern entdecket nur
          <lb />immer mehr und mehr, was daran fehlet. Und wenn wir die Octave nach allen
          <lb />dreien Geschlechtern, der gemeinen Meynung nach, recht vollständig haben woll-
          <lb />ten, so müsten nach Kirchers
          <note n="a)" place="foot">
            <hi rendition="#aq">
              <abbr>vid.</abbr> <persName>Kirch.</persName> <bibl>Musurg.</bibl> pag. 150.
            </hi>
          </note>
          Entwurff, vier und zwantzig Klang-Stuffen dar-
          <lb />inn befindlich seyn. Es schrieb mir der berühmte <persName>Neidhardt</persName>
          <abbr>d.</abbr> <date when="1719-10-17">17. Octob. 1719</date>.
            <lb />folgende Worte zu:
            <quote>
              Den Griechen nichts nachzugeben, habe ich, nach einer gewissen Regel,
              <lb />24. temperirte Tone (Grade) gefunden, wornach ich anderswo ein <hi rendition="#aq">Instrumen-
              <lb />tum Diatonico Chromatico-Enharmonicum</hi> dürffte machen lassen. Die Zahlen
              <lb />dazu sind folgende:
              <note n="*)" place="foot">
                Den hiher gehörigen sehr saubern Riß, welcher vor
                <lb />dem <persName>Herrn Capellmeister Neidhardt</persName> selber dazu verertiget, und dem Kupffer-Stecher
                <date when="1728">vor
                <lb />drittehalb Jahren</date> überreichet worden ist, hat dieser letzte, unachtsamer Weise, und zu meinem
                <lb />grössesten Verdruß, verleget oder verloren.
              </note>
              ...
            </quote>
        </p>
      </div>

      <div n="9">
        <head>§. 9.</head>
        <lb /><p>
          Ja, wenn wir noch weiter, und durch <hi rendition="#aq">commata</hi> einhergehen wollten, so kä-
          <lb />men gar 53. Grade in einer eintzigen Octave zum Vorschein.
          <hi rendition="#b"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/11879471X">Sauveur</persName></hi>
          <note n="b)" place="foot">
            <abbr>voy.</abbr> <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/35019-9"><abbr>Acad. Roy.</abbr> des Sciences</orgName>.
          </note>
          will deren 43. haben; <hi rendition="#b"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/118581201">Mersennus</persName></hi> 32. Ein ungenannter Durlacher mag es diesem
          <lb />abgesehen haben, indem er ein so genanntes fünff-faches Transponier-Clavier im
          <lb />Druck vorschlagen wollen, welches in geometrischer Fortschreitung 32. Tangenten
          <lb />in einer Octave begreiffen soll. Man kann bald sehen, wo dieser in die Schule ge-
          <lb />gangen sey, wenn er den <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118650149">Aristoxenum</persName>
          für einen Nachfolger des <persName>Pythagoras</persName> angibt,
          <lb />und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118581201">Mersennum</persName> mit unter diejenigen fetzt, die es nicht nach seinem Sinn getroffen
          <lb />haben. Hierher gehört dasjenige Clavicimbel, welches
          <persName ref="http://d-nb.info/gnd/120917068">Carl <hi rendition="#b">Luyton</hi></persName> ehmahls von
          <lb />77. Tangenten verfertiget hat, und dessen
          <note n="c)" place="foot">
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118741713">Mich. Praetor.</persName> <bibl>Syntagm. Mus. P. II.</bibl> c. 40.
          </note>
          Prätorius mit grossen Ruhm geden-
          <lb />cket. <hi rendition="#b"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/118549103">Henfling</persName></hi> wollte 50 Stuffen in der Octave wissen, und hatte eine Erfindung
          <lb />von Claviaturen, die er Claviaria nennet, in seinem Positiv zum Stande gebracht,
          <lb />darin die Intervalle eine gantz andere Ordnung hielten, und, seiner Meynunq nach,
          <lb />weit bequemer zu greiffen seyn sollten, als sonst. Man soll auf solchem Griff-Bret,
          <lb />anderer Vortheile zu geschweigen, noch eine Quint oder Sext weiter, als die gewöhn-
          <lb />liche Octave gehet, greiffen können. Die Figur solches Claviarii, hat, nebst der Erlau-
          <lb />terung, im zweiten Bande der <bibl>Berlinischen Vermischungen</bibl>, nach der
          <note n="d)" place="foot">
            <bibl>Vol. I. Miscellan. Berol. p. 293.</bibl>
          </note> anderswo
          <lb />gethanen Zusage, erscheinen sollen. Ich habe zwar die erste und zweite Fortsetzun-
          <lb />gen besagter Sammlung gelesen; aber noch nichts davon angetroffen.
        </p>
      </div>

      <div n="10">
        <lb /><head>§. 10.</head>
        <p>
          <persName>Donius</persName>
          <note n="e)" place="foot">
            <lb />Non solo non bastano le voci di questi Instromenti spezzati, che dicono chromati-
            <lb />ci, màne meno di quelli che dicono enarmonici. Oltre che sarebbe gran temeri-
            <lb />tà di dire, che con l'istessa facilità, ommodità e prestezza si possa caminare con
            <lb />le dite sui tasti neri e spezzati, disposti in una sola tastatura, che sopra diverse ta-
            <lb />stature e armonie, secondo la nostra inventione, senza mettere a conto la com-
            <lb />modità, che si riceve da più sistemi, di poter far sentire gra diversità trà gli uni-
            <lb />soni stessi, mediante maggiore o minore tensione delle corde, come nelle viole e
            <lb />ne' cembali s'è trattico. <persName>Doni</persName>, <bibl>Annotaz. p. 6</bibl>.
          </note>
          stehet in den Gedancken: <hi rendition="#b">Daß es mit den Stoffen der chro-
            <lb />matischen Claviere eben so wenig, als mit der enharmonischen Ein-
            <fw place="bottom" type="catch">thei-</fw>
            <pb n="449" />

            theilung der Tangenten, auf einer eintzigen Griff-Tafel Art habe, weil
            <lb />man lange nicht so leicht, bequem und geschwind darauf spielen könne,
            <lb />als wenn die Palmulen in verschiedene Griff-Tafeln vertheilet wür-
            <lb />den, da man denn noch diesen Vortheil erlangen würde, daß man ei-
            <lb />nen grossen Unterscheid zwischen solchen Einrichtungen, ja so gar
            <lb />zwischen den <hi rendition="#i">Unisonis</hi> selbst, bemercken könnte.</hi> Wir sehen hieraus, daß
          <lb />dieser gelehrte Mann die kleinen Grade der Klänge nicht auf einer eintzigen Tafel,
          <lb />sondern auf verschiedene hat anbringen wollen, so wie auf unfern Orgeln 3. biß
          <lb />4. Claviere zu sehen sind.
        </p>
      </div>

      <div n="11">
        <lb /><head>§. 11.</head>
        <lb /><p>
          Andere habens anfnoch andre Arten vorgeschlagen und eingetheilet; aber ich
          <lb />sage rund heraus, daß ich von allen diesen Erfindungen ein gehorsamer Diener bin,
          <lb /><abbr>d.i.</abbr> nach dem heutigen Hof-Styl zu reden: ich halte gar nichts davon, und wenn
          <lb />sie auch noch so vollkommen wären. Ist doch unfern unvollkommenen Ohren nichts
          <lb />vollkommenes nöthig, sondern vielmehr gewisser massen zuwieder. Man hat,
          <lb />aller Vernünffteley ungeachtet, noch biß diesen Tag keine Aenderung, mit Bestand
          <lb />und allgemeiner Aufnahme, hierunter eingeführet; sondern wir folgen noch immer
          <lb />der alten Einrichtung. Es lässt sich auch dieselbe, vermittelst einer geschickten Tem-
          <lb />peratur (ob sie eben gleich oder ungleich seyn soll, will ich nicht sagen) unsern Ohren
          <lb />gar leidlich düncken; aber die Augen, wovon hier eigentlich die Frage ist, und durch
          <lb />deren Canal unsere spielende Finger gleichsam ihren gemessenen, schrtfftlichen Be-
          <lb />fehl empfangen, geben es nicht so guten Kauffs.
        </p>
      </div>

      <div n="12">
        <lb /><head>§. 12</head>
        <p>
          Es stehet wol zu vermuthen, daß nach etlichen hundert Jahren, falls diese
          <lb />Welt noch so lange im Stande bleibet, die Componisten und Virtuosen das Cis
          <lb />dur, B moll etc. eben so leicht abfertigen werden, als unsere Dorff-Organisten
          <lb />ihr C dur, welches schier aus der Mode zu seyn scheinet, und heutiges Tages eben
          <lb />so selten, als vormahls häuffig, angetroffen wird. Es ist auch mit den Tonen ei-
          <lb />niger massen eben so bewandt, als mit andern Dingen, und
          <note n="(f)" place="foot">
            <hi rendition="#aq">
              <foreign xml:lang="fra">Ce qui faisoit honneur il ya cent ans, est en quelque maniere hontaux aujourd hui.
                <bibl>Memoir. de Bussy, p. 105</bibl>
              </foreign>
            </hi>
          </note>
          was <date when="1631">vor hundert
            <fw place="bottom" type="catch">Jahren</fw>
            <pb n="450" />

            Jahren</date>
          eine Ehre war, dessen schämet man sich auf gewisse Art bey itzigen Zeiten.
          <lb /><persName>St. Lambert</persName>
          <note n="(g)" place="foot">
            <hi rendition="#aq">
              <quote xml:id="lambert-quote" corresp="#lambert-quote-trans">
                ...
              </quote>
              <persName>St. Lambert</persName>, <bibl>Traité de l'Accompagn.</bibl> p. 27.
            </hi>
          </note>
          redet davon also:
          <quote type="translation" xml:id="lambert-quote-trans" corresp="#lambert-quote">
            Unter den Tonen sind etliche, die inan mehr ge-
            <lb />braucht, als andere. Es sind deren so gar einige, die vielleicht doch nie zum Grun-
            <lb />de einer Melodie gedienet haben; aber ich habe sie darum doch nicht ausfchliessen
            <lb />wollen, indem die meisten Componisten schon verschiedene davon gebrauchen, wel-
            <lb />che vorhin nicht berühret wurden, und weil es wol kommen könnte, daß man sie
            <lb />endlich alle mit einander gleich gemein machte.
          </quote>
        </p>
      </div>

      <div n="13">
        <lb/><head>§. 13.</head>
        <p>
          Nun habe ich zwar, in der <bibl>ersten Auflage dieses Wercks</bibl>, um den Nachkommen
          <lb />die Notirung einiger Tone desto leichter zu machen, das Mittel zur Befriedigung
          <lb />der Augen, mit dem nicht unbekannten einfachen Kreutzlein (x), Statt des zwey-
          <lb />fachen Doppel-Kreutzes (##), dessen man sich hier bedienet hat, wolmeynend vor-
          <lb />schlagen, und der Unförmlichkeit dieser letzten Bezeichnung dadurch abhelffen wol-
          <lb />len: nicht, als ob solches was neues sey, sondern, weil es noch beyweitem nicht
          <lb />so starck, als die zwey Kreutze, eingeführet ist, und zu wünschen stünde, daß man
          <lb />sich einmahl darüber recht vergliche. Denn bisher hat es mit dieser Uneinigkeit
          <lb />noch soviel nicht zu sagen, angceehen die Fälle selten vorkommen; aber weil es gantz gewiß
          <lb />geschehen wird, daß sie häuffiger nach diesen Zeiten aufstossen, so wäre wol eine fe-
          <lb />ste Regel dabey nöthig. Ich fügte <date when="1719">vor zehn Jahren</date> obiger Erinnerung noch hinzu,
          <lb /> daß ich dieses Mittel keinem aufdringen, sondern mich vielmehr nach dessen Mey-
          <lb />nung richten wollte, der, mit guten Gründen, ein bequemers zu ersinnen und vor-
          <lb />zuschlagen wüste, damit aus der Sache zu kommen sey. Hiernächst wurde auch er-
          <lb />wehnt, daß man wol, an Statt des einfachen Kreutzes (x), ein dreyfaches Kreutz
          <lb />wehlen könnte, falls jenes nicht deutlicher in die Augen fiele, und reiner stünde, etc.
          <lb />Endlich brachte ich auch Exempel von unsern grössesten Meistern bey, die es noch im-
          <lb />mer mit zweyen Doppel-Kreutzen (##) hielten, und gab zwo Ursachen an, war-
          <fw place="bottom" type="catch">um</fw>
          <pb n="451" />

          <lb />um das einfache Kreutz (x) besser seyn würde / nemlich: weil man es so dann mit
          <lb />einem Zeichen bestellen könnte, und weil dabey auch ein jedes Ding sein eignes Zei-
          <lb />chen bekäme.
        </p>
      </div>

      <div n="14">
        <head>§. 14.</head>
        <p>
          Nachdem mir aber das <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118951122">Marcellifche</persName> <bibl>Psalm-Werck</bibl> unter die Hände gerathen ist,
          <lb />und in dessen dritten Bande sich eine gelehrte Vorrede befindet, welche über den vorhabenden
          <lb />Punct gantz besondere Gedancken darleget, davon auch bereits in der
          <lb /><bibl>Musicalischen Critick p. 126. T. II.</bibl> mit Absicht auf die <bibl>Organisten-Probe</bibl>, auf-
          <lb />richtige Erwehnung geschehen ist; so will ich das nothwendigste davon allhier anfüh-
          <lb />ren und verteutschen, damit der scharffsinnige Leser die darinn enthaltene Gründe
          <lb />selbst erwege, und hernach urtheile, was von beiden Vorschlägen eigentlich zu halten,
          <lb />auch wie dem Dinge ferner abzuhelffen sey.
        </p>
      </div>

      <div n="15">
        <head>§. 15.</head>
        <p>
          Es sind aber des <persName>Herrn Marcello</persName>
          <note n="h)" place="foot">
            <quote xml:id="marcello-quote" corresp="marcello-quote-trans">
              Affine che crescano alcune corde d'un intero tuono, dove non sieno obligati gli
              <lb />accidenti maggiori alla chiave, si sono aposti due ## chromatici, non usandosi
              <lb />mai per cotal effetto nel presente lavoro l'erharmonico x diesis, siccome in simile
              <lb />caso per alcuni <hi rendition="#i">incautamente</hi> suol pratticarsi. Avvegnacchè non è proprietà di detto
              <lb />enharmonico x segno, che l'accrescere la corda d'un solo quarto di tuono, divi-
              <lb />dendo in due parti il semituono maggiore. Fuori di detto genere enharmonico
              <lb />l'uso del segno x è improprio ed inconveniente sì per la figura che per lo effetto.
              <lb />Neppure si è pratticata essa Zifra x nel lavoro di Salmo 17, e d'altri per accresce-
              <lb />re la corda d'un semituono, dove a detta corda sia obligato in chiave in chromatico
              <lb /># diesis: imperciocchè ancora nel caso stesso malamente detto diesis x enharmo-
              <lb />nico si usurparebbe; non facendo allora di mestieri che replicare il solito chroma-
              <lb />tico ♯ segno, Conciosiacchè effendo allora la cantilena trasportata da'i tuoni
              <lb />naturali e diatonici per mezzo degli accidenti, e cambiandosi per essi natura, a
              <lb />causa dello trasporto alle corde minore che si riducono maggiori, non conven-
              <lb />gono accrescersi del semituono diversamente, che se ne Tuoni o Modi diatonici e
              <lb />naturali fossero naturalemente maggiori, e dovessero accrescersi del semituono.
              <lb />Che se cio fosse d'altra maniera, e come <hi rendition="#i">capriciosamente</hi>,
              non senza <hi rendition="#i">licenza</hi> ed <hi rendition="#i">abuso</hi>,
              <lb />vien pratticato talvolta in oggi, converebbesi parimente, occorrendo accre-
              <lb />scere del semituono le sopradette diatoniche semplici corde, usar questo segno
              <lb />x; e pure nel detto caso non si pone pratticamente in uso, com'è ragione, che
              <lb />il segno chromatico #: non avendo infatti l'enharmonico x, come si è detto,
              <lb />facoltà per la sua instituzione di alterare dette corde o semituoni maggiori, che
              <lb />d'un quarto di tuono. E quindi anzi avviene che non effendo più in uso ne'can-
              <lb />ti nostri troppo concertati ed artificiosi, nè potendo esserlo in ver un modo, l'en-
              <lb />harmonico genere, si rende vano altresi e di niun' effetto l'uso di detto enharmo-
              <lb />nico x diesis. &amp;c.
            </quote>
          </note>
          Worte in gedachter Vorrede p.5. fol-
          <lb />genden Inhalts:
          <quote type="translation" xml:id="marcello-quote-trans" corresp="#marcello-quote">
            Wir haben uns, bey der Erhöhung einiger Klänge, zweier
            <lb />chromatischen Kreutze ## bedienet; gebrauchen aber niemahls die enharmoni-
            <lb />sche Diesin, x, bey dergleichen Gelegenheit, ob sie schon von etlichen, unbedacht-
            <lb />samer Weise, in solchen Fällen hingesetzt wird. Denn die Eigenschafft dieses Zei-
            <lb />chens x erstrecket sich nur auf die Erhöhung eines Viertel-Tons, und theilet den
            <lb />grossen halben Ton in zween Theile. Ausser dem enharmonischen Geschlecht, und
            <fw place="bottom" type="catch">dem</fw>
            <pb n="452" />

            dem Gebrauch der Viertel-Tone hat also das x keine Statt, thut auch in der That,
            <lb />wenn es so zur Unzeit gebraucht wird, keine andere Dienste, als ein verdoppel-
            <lb />tes #. Da ferner alle unsere Modulation, sie mag geschehen in welchem Ton sie
            <lb />wolle, grössesten Theils weiter nicht, als diatonisch ist, so bleiben die Grave über-
            <lb />haupt einerley. Solchem nach müste man sich des x ebenfalls in den allergebräuch-
            <lb />lichsten Tonen zur Erhöhung bedienen; da doch nur das ♯ mit allgemeinem Bei-
            <lb />fall genommen wird. Weil also kein Gebrauch des enharmonischen Geschlechts
            <lb />mehr in der Welt ist, muß auch der Gebrauch und die Wirckung des enharmom-
            <lb />schen Zeichens x wegfallen, etc.
          </quote>
        </p>
      </div>

      <div n="16">
        <lb /><head>§. 16</head>
        <p>
          Wir sehen hieraus, daß der grosse <persName>Marcell</persName> sehr übel auf das x zu sprechen ist, u. ein
          <lb />solches Stücklein der Semeiographie (Notenschreiberey) so weitläufttig zu behandeln,
          <lb />für nicht unwürdig geachtet habe. Er nennet diejenige unbedachtsam, eigensinnig,
          <lb />u.s.w. die sich des Zeichens in diesem Fall gebrauchen; er sagt: es sey eine Licentz, ein
          <lb />Misbrauch, unvernünfftig, fanatisch etc. Ich habe zu viel Hochachtung für den
          <lb />braven Mann, daß ich ihm seine angeführten Antiquitäts-Gründe wiederlegen
          <lb />sollte, und will es lediglich auf des Lesers Urtheil ankommen lassen; ob es gleich
          <lb />nichts unerhörtes wäre, ein altes Zeichen in einer neuen Deutung zu gebrauchen.
          <lb />Wir haben <abbr>z. E.</abbr> das Doppel-Kreutz, oder die chromatische Diesin #: von der-
          <lb />selben meynet <persName>Zarlinus</persName>,
          <note n="(i)" place="foot">
            <hi rendition="#i">Zarlin. Vol. I. pag. 169.</hi>
          </note>
          mit gutem Fug, daß durch die vier, kreutzweise gefloch-
          <lb />tene Strichlein eine Erhöhung von vier Commatibus angezeiget wird, daraus unge-
          <fw place="bottom" type="catch">fehr</fw>
          <pb n="453" />

          <lb />gefehr ein kleiner halber Ton bestehet. Wenn wir nun den Fall setzen, dass sich
          <lb />dieses so verhalte, und dennoch betrachten, wie eben dasselbe Zeichen täglich zur
          <lb />Andeutung des grossen halben Tons gebraucht werde; was sollen wir denn denckcn?
          <lb />Wenn mir das zweifache Doppel Kreutz ein fis ins g verwandelt, so sind doch die
          <lb />Stuffen von f ins fis, und vom fis ins g, lange nicht einerlei Ding; warum
          <lb />sollten sie denn einerley Zeichen haben? <hi rendition="#b">Der grosse halbe Ton sollte billig an-
            <lb />ders, als der kleine, bezeichnet werden.</hi> Wer es nicht mit dem x thun will,
          <lb />nehme einen Stern * dazu, oder das dreifache Kreutz. Mehr weiß ich nicht zu sagen,
          <lb />und wünsche Einigkeit. Noch sehe ich sie nicht.
        </p>
      </div>

      <div n="17">
        <lb /><head>§. 17.</head>
        <lb /><p>
          Eben ein solcher Zwiespalt regieret auch bisher in einem andern Stücklein der
          <lb />Notirung, da viele vornehme Componisten unter uns es gar nicht gelten lassen wol-
          <lb />len, daß ein h, oder ein viereckiges b, gesetzet werde, wenn ein erhöheter oder er-
          <lb />niedrigter Klang wiederum in seine gewöhnliche Stelle treten soll. Denn sie se-
          <lb />tzen an dessen Statt, noch immer das hergebrachte runde b, wenns hinunter gehet,
          <lb />oder das #, wenns hinauf steiget. Ich will auch deswegen mit niemand Händel
          <lb />anfangen, noch denjenigen meistern, dem es so gewiesen worden, und der es nun
          <lb />so gewohnt ist, weil es auf eine Sache ankömmt, die nur zum geringsten Theil
          <lb />der Music gehöret, nehmlich zu den Zeichen. Allein es kömmt mir doch, mit Er-
          <lb />laubniß, deutlicher vor, wenn, <abbr>Z. E.</abbr> aus einem ♭ wieder ein h werden soll, daß man
          <lb />h nicht ♯ dazu gebrauche. Denn, wenn ein ♯ fürs h stehet, bedeutet es eigent-
          <lb />lich c, und so mit den übrigen. Zwar, wer den Umkreiß der Ton-Art kennet, und
          <lb />den Zusammenhang der Melodey, insonderheit aber das vorhergehende und folgen-
          <lb />de betrachtet, der siehet leicht, was bey solcher Gelegenheit des Verfassers Meynung
          <lb />sey; allein ein jeder, voraus ein Anfänger, hat so viel Nachdenckens und Erfahrung
          <lb />nicht, ja, es können Sätze vorkommen, da es der musicalische Gang nicht so gar
          <lb />deutlich weiset, und bey welchen der beste verführet werden kann. <abbr>Z. E.</abbr>

          <figure type="notatedMusic">
          </figure>
          <note n="*" place="foot">
            Diese Sätze sind aus eines vielgeachteten Mannes Wercke genommen, und seine Schreib-Art
            <lb />ist noch biß diese Stunde so.
          </note>
        </p>
      </div>

      <div n="18">
        <lb /><head>§. 18.</head>
        <lb /><p>
          Wenn nun eine, solcher Gestalt bezeichnet Note, nach ihrer eigentlichen
          <lb />Bedeutung, just so beschaffen ist, daß sie fremd und ungereimt klingen würde, so
          <lb />kann man noch bald mercken, daß der Verfasser einen solchen Ton nicht gemeynet ha-
          <lb />be; it es aber ein bA oder bE, als welche gar gewöhnlich vorfallen, so gibt es
          <lb />wircklich Verwirrung, wie ich solches insonderheit bey unparteyischen Schülern selbst
          <lb />offt mit Verdruß erfahren habe. Alles demnach, was einen Irrthum und Ver-
          <lb />druß verursachen kann, das soll und muß abgeschaffet werden. So lautet
          <lb />in <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118939599">Printzens</persName> <bibl>Satyr. Componisten</bibl>, Part. II. Cap. VI, das zweite Axioma; und das
          <lb />vierte, welches auch hieher gehöret, ist so eingerichtet: Ein jedes Zeichen soll
          <lb />von dem andern unterschieden seyn; das ist, es soll nicht zwey oder mehr
          <lb />Dinge, sondern nur ein Ding andeuten.
        </p>
      </div>

      <div n="19">
        <lb /><head>§. 19.</head>
        <lb /><p>
          Oben stehen Exempel vom bA; Bey dem e stehet es noch wunderlicher
          <lb />aus, wenn dasselbe durch ein ♯ erhöhet worden, und wieder zurück in seine natürli-
          <lb />che Stelle treten soll; deßwegen ich auch bemercke, daß ein gewisser Componist das
          <lb />b lieber gar dabey weggelassen hat, wenn er folgenden Satz anbringet:

          <figure type="notatedMusic">
          </figure>
        </p>
      </div>

      <div n="20">
        <lb /><head>§. 20. </head>
        <lb /><p>
          Dahingegen eben derselbe Mann sich des h, nicht nur bey dem eigentlichen h,
          <lb />sondern auch bey dem e gar vielfältig bedienet, wenn solche Klänge vom ♭ oder dis
          <lb />wieder hinauf in ihre natürliche Stelle treten sollen: wodurch denn ja der Gebrauch
          <lb />des h sattsam gebilliget, und im Aufsteigen behauptet wird: weil sich an solchen Or-
          <lb />ten das sonst alles erhöhende ♯ nicht gerne meldet. Was nun aber auf diese Weise
          <lb />das ♯ im Aufsteigen verliehret, wenn der Klang seinen natürlichen oder gewöhnli-
          <lb />chen Sitz wiederhaben soll, das kann auch billig dem ♭ im Heruntersteigen entzogen,
          <lb />und in diesem Fall lieber das h genommen werden: weil bey beiden Vorfällen, so
          <lb />wol im Steigen, als auch Fallen, der Endzweck einerley ist, nemlich dieser: Daß die
          <fw place="bottom" type="catch">Note</fw>
          <pb n="455" />

          ihren vorigen alten und gewöhnlichen Sitz, es sey fallend oder
          <lb />steigend, wieder einnehmen soll. Daher es ein grosser Irrthum ist, wenn
          <lb />man lehret: Das h erhöhe, und das ♯ auch. Warum sollten wir zwey Zeichen
          <lb />zum Erhöhen haben, da es eines bestellen kann. Aber es verhält sich nicht also; son-
          <lb />dern, wie gesagt, das h hebt alle Erhöhung und Erniedrigung gäntzlich auf, und
          <lb />zeiget an, daß die Note wieder in ihre gewöhnliche Stelle trete. Könnte solches das
          <lb />b oder h allenthalben füglich und ohne Zweydeutung verrichten, somögte man des
          <lb />h gerne überall müssig gehen; allein wir haben aus obigen wahrgenommen, daß
          <lb />es sich nicht wol thun lasse: dahero, weil das h allen Zweifel hebet, und man es
          <lb />an einem Orte ohne Bedencken gebrauchet, soll man es von dem andern, da es einer-
          <lb />ley Zweck und Absicht führet, keines weges ausschliessen. Demnach ist das ♯ ein
          <lb />Zeichen der Erhöhung; das ♭ ein Zeichen der Erniedrigung; und das h ein Zeichen
          <lb />der Ersetzung: damit also ein jedes Zeichen seine eigentliche Bedeutung, und jedes
          <lb />Ding sein eigentliches Zeichen habe. Das viereckte be, h, ist ein diatonisches; das
          <lb />Doppel-Kreutz ♯ ein chromatisches, und das runde be, b, ein enharmonisches
          <lb />Zeichen. Wegen des ersten schreibt ein Frantzösischer
          <note n="*)" place="foot">
            <quote xml:id="brossard-quote" corresp="#corresp-translation">
              <foreign xml:lang="fra">
                Quadrato. c'est l'epithete qu'on donne au b, quand il est signe diatonique, ou na-
                <lb />turel, &amp; figurè ainsi h, &amp; pour lors son effet est de remettre les corde alterées
                <lb />par le dieze ou par le b mol, dans leur situation naturelle, &amp; de descendre d'un demi-
                <lb />ton celle que le dieze aura haussé.
              </foreign>
            </quote>
            <persName>Brossard</persName> dans son <bibl>Diction. de Mus.</bibl>.
            Voy. aussi <persName>Roussau</persName>, dans sa <bibl>Methode pour chanter,</bibl> p. 77.
          </note>
          Verfasser also:
          <quote type="translation" xml:id="brossard-translation" corresp="#brossard-quote">
            Man le-
            <lb />get dem h das Beiwort, viereckigt, zu, wenn es ein diatonisches Zeichen ist;
            <lb />und als denn hat es die Wirckung, daß es die Saiten oder Klänge, welche durch
            <lb />Kreutze, oder runde ♭, verändert worden sind, wieder in ihre natürliche Stelle
            <lb />setzet, einfolglich die Note, so durch ein ♭ erniedriget war, wiederum erhöhet, und
            <lb />diejenige, welche durch ein ♯ erhöhet war, wiederum erniedriget.
          </quote>
        </p>
      </div>

      <div n="21">
        <lb /><head>§. 21.</head>
        <lb /><p>
          Ich kehre wieder zum Vorhaben, wegen der Kreutze, und bemerke, daß
          <lb /><persName>Msr. St. Lambert</persName> noch eine andere Erfindung hat, da er nemlich, vorne auf
          <fw place="bottom" type="catch">den</fw>
          <pb n="456" />

          <lb/>den Linien, gleich das eine ♯, von dem andern auf derselben Stelle befindlichen,
          <lb/>mittelst eines Durschnitts, abscheidet und trennet. Mit dem ♭ hat er auch eine sol-
          <lb/>che Verdoppelung, und es kann die Sache in Erwegung gezogen werden. Seine
          <lb/>Sätze, bey welchen er sich ebenfalls des einfachen Kreutzes, wieder den <persName>Marcellischen</persName>
          <lb/>Sinn, bedienet, sehen <abbr>Z.E.</abbr> so aus:

          <figure type="notatedMusic"></figure>
          <figure type="notatedMusic"></figure>

          <lb/>Oder noch ein paar stärckere:
          <figure type="notatedMusic"></figure>
          <figure type="notatedMusic"></figure>

          <lb/>Er bringet gleichwol nur den blossen, Sprengel, oder die Grade der diatonischen
          <lb/>Octave, und sonst kein Exempel vor. Ob aber diese Verdoppelung der ♯ und ♭
          <lb/>nicht mehr Verwirrung machet, als wenn, obberührter massen, die zierlichern
          <lb/>Saiten mit einem x, oder *, oder dreifachen Kreutz, in dem Lauff der Melodie,
          <lb/>bezeichnet würden, lasse jedem zum Urtheil über. Man sehe die Exempel an:

          <figure type="notatedMusic"></figure>
          <figure type="notatedMusic"></figure>
          <figure type="notatedMusic"></figure>
          <figure type="notatedMusic"></figure>

        </p>
      </div>

      <div n="22">
        <lb/><head>§. 22.</head>
        <lb/>
        <p>
          Wenn auch eine Verdoppelung des ♭ nöthig wäre, welches ich zwar noch
          <fw type="catch" place="bottom">nicht</fw>
          <pb n="457"/>

          <lb />nicht erlebet habe, so könnte etwan, dafern es so gefällig wäre, das β dazu genommen
          <lb />werden, weil doch kurtzum alles Griechisch seyn soll. Jch will, zur Nachricht, ein
          <lb/>Exempel zweyer ♭ vor einer Note geben:

          <figure type="notatedMusic"></figure>
        </p>
      </div>
      <div n="23">
        <lb/><head>§. 23.</head>
        <p>
          <lb/>Mancher wird diesen anhang für Grillenfängerey
          <note place="foot" n="*)">
            <lb/>Wenn der oberwehnte Staarstecher mir doch die Ehre thut, daß er mich endlich für einen
            <lb/>musicalischen Grillenfänger und <hi rendition="#aq">Theoreticum</hi> mit schlentern lassen will, so wird er wol
            <lb/>schwerlich wissen, welcher Gestalt in denen Leipziger Zeitungen von gelehrten Sachen be-
            <lb/>reits <date when="1719">vor 13. Jahren</date> gerade das Gegentheil behauptet worden ist. Es müste derjenige
            <lb/>auch einen wunderlichen Begriff von der musicalischen Theorie oder blossen Betrach-
            <lb/>tung haben, der <abbr>z. E.</abbr> diese <hi rendition="#b">Grosse General-Baß-Schule</hi> nicht hauptsächlich
            <lb/>für ein practisches Werck halten wollte, das durch nützlichen Erwegen zur wircklichen
            <lb/>Ausübung gedeiet.
          </note>
          und Kleinigkeiten, oder auch
          <lb/>für überflüssig achten, und dabey glauben, man könne die Zeit wol mit wichtigern
          <lb/>betrachtungen zu bringen ; allein, ein rechtschaffener Liebhaber und seiner
          <lb/>Wissenschaft Beflissener achtet es für keine Kleinigkeit, wenn er auch nur
          <fw type="catch" place="bottom">ein</fw>
          <pb n="458" />

          <lb/>ein eintziges Pünctgen in der Sache, die er zu untersuchen vorgenommen hat,
          <lb/>wo nicht verbessert, wnigstens, wenn etwas daran fehlet, den Mangel
          <lb/>entdecket. Jst sonst niemand damit gedienet, so kann es vielleicht der Jugend nu-
          <lb/>tzen. Jch spreche mit jenem
          <note place="foot" n="a)">
            <hi rendition="#aq">
              <foreign xml:lang="lat">
                <quote xml:id="morhof-quote" corresp="#morhof-translation">
                  Quod si forte erunt, qui has minutias contemnendas judicauerint, illi sciant, nihil
                  minutum aut leue esse, quod cum juuentutis commodo cunjunctum est.
                </quote>
                <hi rendition="#i"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/118784919">Mor-
                <lb/>hof</persName>. <bibl>Polyhist. Tom. I. Libr. 2. cap. 13.</bibl></hi>
              </foreign>
            </hi>
          </note>
          grossen Mann:
          <quote type="translation" corresp="#morhof-quote" xml:id="morhof-translation">
            <hi rendition="#b">Sollten sich Leute finden,
            <lb/> die solche Kleinigkeiten für verächtlich hielten; so mögen sie wol wis-
            <lb/>sen, daß nichts klein oder geringe seyn könne, welches mit dem Vor-
            <lb/>theil der Jugend verbunden und verknüpfet ist.</hi>
          </quote>
          Zudem finde ich im
          <lb/><persName>Printzen</persName>
          <note place="foot" n="b)">
            <hi rendition="#b"><bibl>Satyr. Componist</bibl></hi>/, <hi rendition="#i">Part. II. cap. 19. §. 15.</hi>
          </note>
          einen ziemlichen scharffen Ausspruch, der hieher gehöret, und so lautet:
          <lb/><quote>"Es soll sich einer vorsehen, daß er nichts setze, das nicht seinen Grund <hi rendition="#aq">in Musica
          <lb/>signatoria</hi> habe: denn diejenigen, so hierinn fehlen, geben sich nicht wenig bloß,
          <lb/>weil zu vermuthen, daß der, so in solchen <hi rendition="#b">geringen Dingen</hi> verstösset, ge-
          <lb/>gewiß sonst auch nicht viel verstehe."</quote>
        </p>
      </div>

      <div n="24">
        <lb/><head>§. 24.</head>
        <p>
          <lb/>Da mir übrigens vor einiger Zeit berichtet werden wollen, ob hätte ein
          <lb/>gewisser Freund in <placeName>Engeland</placeName> sich ein so genannten chromatisches Clavier verferti-
          <lb/>gen lassen, darauf er Wunder-Dinge machen soll; so kann nicht umhin, mich dar-
          <lb/>über zu erfreuen, und zu wünschn, daß er viele Nachfolger haben möge. Wie
          <lb/>solches Jnstrument aber eignetlich beschaffen sey, davon habe keinen rechten
          <lb/>Begriff: zumal mir der Nahme eines chromatischen Claviers kein Genügen ge-
          <lb/>ben kann. Denn alle unsere Claviere haben schon die chromatische Octaven. Jch
          <lb/>zweifle dannenhero, ob es in enharmonische
          <note place="foot" n="c)">
            <lb/>Wenn ich dieses Wort, an statt Palmul, Taxill, Tangent etc. einführe, und von dem ver-
            <lb/>bo <hi rendition="#b">tasten</hi>, <hi rendition="#aq">toucher</hi>, herleite,
            drückt es das Ding besser aus, als alle andre Wörter, und
            <lb/>kömmt auch mit den ausländischen Benennungen der Tastaturen überein.
          </note>
          <hi rendition="#b">Tasten</hi>, oder gar in lauter Com-
          <lb/>mata habe zertheilet werden können, weil solches einen grossen Raum erfordern
          <lb/>würde. Eine commatische Eintheilung, davon oben schon etwas erwehnet worden,
          <lb/>will ich doch, denen zu Gefallen, die gar keinen Begriff von der Sache haben, all-
          <lb/>hie auf das gröbste entwerffen. Jch sage billig auf das gröbste, weil mir nicht un-
          <fw place="bottom" type="catch">be-</fw>
          <pb n="459"/>

          <lb/>bekannt, daß ein kleiner Ton mehr, als acht, und weniger als neun Theilgen, inglei-
          <lb/>chen, daß ein kleiner halber Ton mehr, als drey, und weniger als vier haben sollen,
          <lb/>davon <hi rendition="#b"><persName>Zarlin</persName></hi> und <hi rendition="#b"><persName>Boethius</persName></hi>
          <note place="foot" n="d)">
            <hi rendition="#i"><bibl>Zarl. Vol. I. pag. 169.</bibl> <bibl>Boet. Libr. III. 14 &amp; 15.</bibl></hi>
          </note>
          glesen werden können. Also muß man aus die-
          <lb/>ser Vorbildung nichts genaues, oder nach der Algebra abgemessenes machen.

          <figure>

          </figure>
        </p>
      </div>

      <div n="25">
        <lb/><head>§. 25.</head>
        <p>
          <lb/>So viel Strichlein als nun hier befindlich sind, so viel Tasten müste ein Werck
          <lb/>haben, das commatisch heissen wollte. Und wenn, nach solchem Entwurff, 53.
          <lb/>Grade in eine Octave kämen, so müste die gantze Griff-Tafel, von vier Octaven,
          <lb/>welche unser gebräuchliches Clavier aufweiset, in weniger nicht, als in 112. Theil-
          <lb/>gen zerschnitten werden. Das würde in einem kleinen Raum thun, grosse
          <lb/>Kunst erfordern; aber noch grössere, richtig und rein darauf zu spielen. Ich se-
          <lb/>tze diese Muthmassungen deswegen hieher, weil es wol seyn kann, daß derjenige,
          <lb/>von dem der Bericht des Engeländischen Ertz-Claviers herkömmt, chromatische
          <lb/>genennet, und commatische gemeynet habe. <persName>Werckmeister</persName> bestimmet, in seiner
          <lb/><bibl>Temperatur</bibl>, zwantzig Theilgen; <persName>Neidhardt</persName> aber sechs mehr zu einer Octave,
          <lb/>welches im gantzen Clavier, nach der ersten Art 80, und nach der andern 104. Ta-
          <lb/>sten betragen, einfolglich der obigen commatischen Eintheilung sehr nahe treten
          <lb/>würde. Wir behelffen uns inzwischen noch mit 48 Tangenten, in vier Octaven,
          <lb/>und haben beide Hände voll damit zu thun.
        </p>
      </div>

      <div n="26">
        <lb/><head>§. 26.</head>
        <p>
          <lb/><hi rendition="#b"><persName>Zarlin</persName></hi>
          <note place="foot" n="*)">
            Siehe was unsere Vorbereitung p. 4. und das <bibl>Gelehrte Lexicon</bibl> p. 1602. von diesem Mann
            <lb/>sagen. Er war Capellmeister der <placeName>Republick Venedig</placeName>.
          </note>
          und <hi rendition="#b"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/119378523">Salin</persName></hi>, zween der besten musicalischen Scribenten, hiel-
          <lb/>ten nicht gar viel von dergleichen zerhackten Clavieren, die man in so schrecklich
          <fw type="catch" place="bottom">kleine</fw>
          <pb n="460"/>

          <lb/>kleine Glieder eintheilte, ob wol der erste
          <note place="foot" n="e)">
            <bibl><hi rendition="#i">Zarl.</hi> Volum. I. Instit. harmon. pag. 172.</bibl>
          </note>
          ein so genannte <hi rendition="#aq">Grauecembalum</hi> vor-
          <lb/>stellig macht und abmahlet, daß er sich Anno <hi rendition="#aq"><date when="1548">1548.</date></hi> zu
          <placeName>Venedig</placeName>, von Meister
          <lb/><hi rendition="#aq"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1035420023">Domenico Pesarese</persName></hi>,
          verfertigen lassen, und vermuthlich nicht so wol zum Spie-
          <lb/>len, als an Statt eines Probier-Steins (wie seine Worte lauten), gebraucht hat.
          <lb/>Es enthälgt dasselbige zwo Octaven, deren jede in 20. Tasten, oder Griff-Schlüs-
          <lb/>sel, die gantze Tafel aber zusammen in 39. eingetheilet ist. Es fänget unten vom
          <lb/>A an, und gehet bis ins <hi rendition="#b">aa</hi> hinauf, nach der damahls üblichen Weise; hat in jeder
          <lb/>Octave ein gebrochenes <hi rendition="#b">b</hi>, eine Tangente zwischen <hi rendition="#b">h</hi> und
          <hi rendition="#b">c</hi>, eine andere zwischen <hi rendition="#b">e</hi>
          <lb/>und <hi rendition="#b">f</hi>, ein doppeltes <hi rendition="#b">cis</hi>, <hi rendition="#b">dis</hi>
          <hi rendition="#b">fis</hi> und <hi rendition="#b">gis</hi>; jedoch nur in zwo Ordnungen oder
          <lb/>Griff-Reihen, deren öberste gespaltene Tasten hat, ausgenommen zwischen <hi rendition="#b">h</hi> und
          <lb/><hi rendition="#b">c</hi>, ingleichen . zweischen <hi rendition="#b">e</hi> und
          <hi rendition="#b">f</hi>, da die Tangenten nur halb so breit, als die andern,
          <lb/>und ungetheilet sind.
        </p>
      </div>

       <div n="27">
         <lb/><head>§. 27.</head>
         <p>
           <lb/><hi rendition="#b"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/119378523">Salin</persName></hi>, wenn er von dem enharmonischen Geschlecht
           <note place="foot" n="f)">
             <bibl>de Mus. Libr. III. cap. 8. pag. 127. 127.</bibl>
           </note>
           handelt, auch
           <lb/>Messen, Motetten und Madrigalen anführet, die in solchem Geschlecht wircklich,
           <lb/>und besondern von <hi rendition="#i"><persName>Joanne Montoni</persName></hi> gesetzt worden sind, gibt uns zu verstehen,
           <lb/>er habe solche enharmonisch-theilte Jnstrumente zu <placeName>Florenz</placeName> gesehen und gehöret;
           <lb/>das aller vollkomenste aber solcher Art, bey sich zu <placeName>Salamanca</placeName>, welches in
           <lb/><placeName>Rom</placeName> gemacht, und auf welchem alle drey Geschlechter mit Fleiß vor Augen gele-
           <lb/>get worden. Vom Spielen sagt er kein Wort, gibt auch keinen Abriß noch fernere
           <lb/>Beschreibung dieses Jnstruments: daß man also nicht weiß, ob es mit dem <persName>Zarli-
           <lb/>nischen</persName> einerley, oder von demselben noch unterschieden sey. Des <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119378523">Salins</persName> Mey-
           <lb/>nung geht sonst dahin,
           <note place="foot" n="g)">
             <abbr>Vid.</abbr> <abbr>ej.</abbr> <bibl>Lib. III. de Mus. cap. 27. pag. 166. circa med.</bibl>
           </note>
           daß man der andern Subsemitonen, wie sie mit Unfug
           <lb/>und auf verderbte Art genennet werden, gar wol entbehren könne; allein, zwe-
           <lb/>en müste man doch nothwendig in jeder Octave hinzu thun, nemlich: eines bey
           <lb/>dem <hi rendition="#b">dis</hi>, das andere aber bey dem <hi rendition="#b">gis</hi>, damit, wie er
           <note place="foot" n="h)">
             <hi rendition="#aq">
               <foreign xml:lang="lat">
                 <quote xml:id="salin-quote" corresp="#salin-translation">
                   Quod nunc Instrumentorum defectui meritò adscribitur, tunc ipsius Organistae cul-
                   <lb/>pae tribueter.
                 </quote>
                 <hi rendition="#i"><abbr>Id.</abbr> <abbr>ibid.</abbr></hi>
               </foreign>
             </hi>
           </note>
           spricht,
           <hi rendition="#b">
             <quote type="translation" xml:id="salin-translation" corresp="#salin-quote">
               was dem
               <lb/>Mangel des Jnstruments anjetzo mit Recht beigelegt wird, alsdenn
               <lb/>dem Organisten zur Schuld gereiche, wenns nicht rein klingt.
             </quote>
           </hi>
           Man
           <fw type="catch" place="bottom">findet</fw>
           <pb n="461"/>

           <lb/>findet auch noch hin und wieder diese Einrichtung in alten Orgel-Wercken, <abbr>Z.E.</abbr>
           <lb/>hier, in <placeName>Hamburg</placeName> in der <placeName>Marien-Magdalenen-Kirche</placeName>. Wobey denn anzumercken
           <lb/>ist, daß erwehnter <hi rendition="#b"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/119378523">Salin</persName></hi>, der zuerst dergleichen Eintheilung verordnet hat, in
           <lb/>Spanien, auf der <orgName>hohen Schule zu <placeName>Salamanca</placeName></orgName>, Professor der Music, und Abt
           <lb/>zu <placeName>St. Pancratz</placeName> gewesen ist; daß er, ungeachtet des im <date>zehnten Jahr seines Alters</date>
           <lb/>verlohrenen Gesichts, eine ausnehmende Gelehrsamkeit besessen; daß er ein herrli-
           <lb/>ches Werck von der Music geschrieben, so in sieben Büchern annoch vorhanden ist;
           <note type="editorial" resp="#pfeffer">
             gemeint sind die <hi rendition="#i">De musica libri septem</hi>, 1577.
           </note>
           <lb/>und das <date>77. Jahr seines Alters erreicht hat.</date>
           <note n="i)" place="foot">
             Siehe die Vorbereitung, oder erste Classe dieses Wercks p. 4., ingleichen das <bibl>Gelehrten-Lexi-
             <lb/>con, p. 886.</bibl>
           </note>
         </p>
      </div>

      <div n="461">
        <head>§. 28.</head>
        <p>
          <lb/>Es ist indessen gantz gewiß, daß diese beide berühmte Scribenten, de-
          <lb/>ren wir so eben Meldung gethan, durchgehends weit mehr von einer guten Tempe-
          <lb/>rament im Stimmen, als von solchen gebrochenen
          <note place="foot" n="(k)">
            Man muß hier nicht die so genannten <hi rendition="#aq">Clavecins brisés</hi> verstehen, die nur deswegen so genannt
            <lb/>werden, weil man sie zusammen legen, und auf Reisen mit sich führen kann.
          </note>
          Griff-Taffeln gehalten haben:
          <lb/>ungeachtet es das Ansehen gewinnet, als hätten sie die rechte Temperatur noch nicht
          <lb/>getroffen. <hi rendition="#b"><persName>Salin</persName></hi> hatte dreierley Wege, sein Comma zu theilen, dabey denn hal-
          <lb/>be, dritten, viertel und siebtel herhalten musten. <hi rendition="#b"><persName>Zarlin</persName></hi> aber blieb bei den sieben Theilgen
          <lb/>allein, nach Maßgebung der sieben diatonischen Stuffen. Jeder hat seine Ursachen,
          <lb/>und werden insonderheit die Jrrthüber des <hi rendition="#b"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/11905339X">Glareans</persName></hi>,
          des <persName ref="http://d-nb.info/gnd/134842359">Ludwig <hi rendition="#b">Follians</hi></persName>, ei-
          <lb/>nes <placeName>Modenischen</placeName> Musici,
          <note place="foot" n="(*)">
            Er hat <hi rendition="#aq"><bibl>Musicam theoricam</bibl></hi> geschrieben, welche <date>1529.</date> zu <placeName>Venedig</placeName>
            in <hi rendition="#aq">Folio</hi> gedruckt worden.
          </note>
          und so gar zehn bis zwölff Fehler des <hi rendition="#b"><persName>Zarlins</persName></hi> vom
          <lb/><hi rendition="#b"><persName>Salin</persName></hi>
          <note place="foot" n="(l)">
            <hi rendition="#aq"><bibl>Salin de Mus. p. 228-232, <aabr>sqq.</aabr></bibl></hi>
          </note>
          <hi rendition="#b"><persName>Doni</persName></hi>
          <note place="foot" n="(m)">
            <bibl>Annotaz. p. 11.</bibl>
          </note>
          sagt: Es habe <hi rendition="#b"><persName>Zarlin</persName></hi> von der Form und
          <lb/>von dem rechgten Wesen der Tone gar keine Wissenschaft gehabt. Das mögte
          <lb/>mancher Wunder nehmen; und kann doch eben so wahr seyn, als daß heutiges Ta-
          <lb/>ges die zwölfftel vom Commate, welche, nach Anlaß der zwölff chromatischen Stuf-
          <lb/>fen, cdie Sache ins feine bringen sollen, gleichfalls ihre Gegensprecher finden. Wie
          <lb/>denn der offt gedachte <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118549103">Henfling</persName>
          <note place="foot" n="(n)">
            <hi rendition="#aq">
              <foreign xml:lang="lat">
                <quote>
                  Nec illi, qui duodecimam commatis partem ab hypate quavis subducunt, diapason
                  <lb/>claudere queunt, qui, si instituto suo recte inhaereant, ultra illud quintate
                  <figure></figure>
                  <lb/>progrediuntur. <bibl>Miscell. Berol. Vol. I., p. 287.</bibl>
                </quote>
              </foreign>
            </hi>
          </note>
          schon vor vielen Jahren dargethan hat, daß die-
          <fw type="catch" place="bottom">ses</fw>
          <pb n="462"/>

          <lb/>ses zwölfftel die Octave nicht rein liefert, sondern überschreitet. Jch wollte wol, daß ein
          <lb/>gewisser Mann hierauf antwortete, und mich verlanget, den Streit einmahl so geho-
          <lb/>ben zu sehen, daß dem höchsten Urtheil des Gehörs ein Genüge geschehen mögte.
        </p>
      </div>

      <div n="29">
        <lb/><head>§. 29.</head>
        <p>
          <lb/><hi rendition="#b"><persName>Salin</persName></hi> schreibet sonst im dritten Buche seiner Music ein gantzes Capitel
          <note n="(o)" place="foot">
            <lb/>Es ist das sieben und zwantzigste Capitel des dritten Buchs, mit dieser Uberschrifft: <hi rendition="#aq">De prava
            <lb/>constitutione cujusdam Instrumenti, quod in Italia circa quadraginta annos fabicari
            <lb/>coeptum est, in quo reperitur omnis tonus in partes quinque divisus.</hi> Der grosse halbe
            <lb/>Ton hat drey, und der kleine zwo Tasten. <hi rendition="#b"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/118549103">Henfling</persName></hi>
            giebt zwar dem kleinen Ton fünff Theilgen,
            und der gantzen Octave 38, welche er abermahl in 81 kleine Abschnitte, oder Commata zerglie-
            <lb/>dert; allein er setzt ausdrücklich dabey, man könne solche Einrichtung auf keinem Jnstrument
            <lb/>zur Ausübung bringen, sondern es komme auf eine Temperatur an. <hi rendition="#aq"><abbr>vid.</abbr> <bibl>Miscell. Berol. Vol.
            <lb/>I. pag. 280</bibl></hi>.
          </note>
          über
          <lb/>die Erfindung eines Jnstruments, das die Octave in 31. Theile zerleget, und wieder-
          <lb/>spricht ihr mit guten Gründen. Nach ihm hat <hi rendition="#b"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/118581201">Mersenn</persName></hi>
          auch darüber seine Gedan-
          <lb/>cken eröffnet, und eben so wenig als <hi rendition="#b"><persName>Salin</persName></hi>, davon gehalten. Das Jnstrument hat man
          <lb/><hi rendition="#aq">Archicymbalum</hi>, das ist: ein Ertzcymbel-Werck, geheissen, und des Erfinders Nahme
          <lb/>ist unbekannt. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118639749">Christian <hi rendition="#b">Huygens</hi></persName> glaubet zwar, daß sich beide,
          <hi rendition="#b"><persName>Salin</persName></hi> und
          <lb/><hi rendition="#b"><persName>Mersenn</persName></hi> betrogen haben; er aber allein auf dem rechten Wege sey, und die 31.
          <lb/>gleiche Theile der Octave nicht nur vor Augen legen,
          <note n="(p)" place="foot">
            <hi rendition="#aq">
              Voy. Histoire des Ouvrages des Savans. Octobre. 1691.
            </hi>
          </note>
          sondern leicht, ich weiß nicht
          <lb/>mit welcher Art aufgesetzter und beweglicher Claviere, zum Gehör und zur wirck-
          <lb/>lichen Ausübung bringen könne. Allein, weil der gute und gelehrte Mann noch im-
          <lb/>mer mit Quart- und Viertel-commaten,ja mit gröbern Sachen handelt, mag ich
          <lb/>ihm keinen Beifall geben, wenn er auch die logarythmische Rechnung besser, als
          <lb/>der <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119362406">Quedlinburgische Organist</persName> verstünde;
          halte es hergegen zehnmal lieber mit
          <lb/>einer guten Temperatur, sie sey gleich oder ungleich, dafern sie nur gesunde Ohren
          <lb/>vergnüget, beweget und ergetzet.
        </p>
      </div>

      <div n="30">
        <lb/><head>§. 30.</head>
        <p>
          <lb/>Denn, wenn man auch
          <note place="foot" n="(q)">
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118639749">Werckmeister</persName> p. 70 .seiner Temperatur.
            <persName>P. de Thyard</persName> de la Mus. p. 8. 9.
          </note>
          hundert oder tausend so genannte Subsemitone in
          <lb/>ein Clavier machte, so wird doch die Zusammenbindung der Harmonie unvollkom-
          <lb/>men und lahm seyn und bleiben. Jch bin auch, mit Unterwerffung an diejenigen, die
          <lb/>klüger sind, als ich, eben derselben Meynung, und pflichte den Worten obgedachten Ver-
          <lb/>fassers bey, die er kurtz vorher anführet, also:
          <hi rendition="#b">
            Darum hat es GOTT so weiß-
            <lb/>lich geordnet, und unser Gemüth also zugerichtet, daß es mit einer guten
            <fw type="catch" place="bottom">Tem-</fw>
            <pb n="463"/>
            Temperatur zufrieden ist; ja, GOtt hat alles, was in der Natur ist, in die
            <lb/>Temepratur gesetzt, warum wollten wir dieselbe aus der Music ver-
            <lb/>bannen und verwerffen, zumahl es nicht anders seyn kann.
          </hi>
          Der Hr.
          <lb/><persName>Neidhardt</persName> gibt es
          <note n="(r)" place="foot">
            Jn seiner <bibl>besten und leichtesten Temperatur. p. 27.</bibl>
          </note>
          auf diese Art:
          <hi rendition="#b">
            Es bleibet ausgemacht, daß es wieder
            <lb/>alle Gründe der Natur lauffe, eine reine Scalam Diatonico-Chromaticum zu
            <lb/>wünschen, geschweige zu haben. Man kann ja die Diatonicam nicht ein-
            <lb/>mahl reine haben, welche man doch, bey Erfindung einer <hi rendition="#i">Diatonico-Chro-
            <lb/>maticae</hi>, zum Grunde setzen muß.
          </hi>
          Wann dieses also wahr und fest ist, wie es denn
          <lb/>die erfahrenesten Temepratur-Meister wahr und fest befinden: Mein! Was soll denn
          <lb/>das <sic>Koffbrechen</sic> der Algebraisten helffen, die durch ihre vermeynte Reinigkeit nur
          <lb/>alles desto unreiner hervorbringen?
        </p>
      </div>

      <div n="31">
        <lb/><head>§. 31.</head>
        <p>
          <lb/>Was sonst bey unserm letzten Prob-Stück insonderheit zu erinnern vorfallen mögte, ist wenig,
          <lb/>und kömmt meistens darauf an, daß die Achtel, davon diesesmahl drey auf ein Viertel gehen, alleine
          <lb/>spielen, und <ref target="#note-0000000280011944 #note-0000000793662346">zur ersten Note</ref>
          derselben nur das gehörige oder überzeichnete angeschlagen werde. Viele
          <lb/>Künste bey dergleichen Tonen sehen zu lassen, leidet der Umstand bishero nicht; jedennoch könnte bey den
          <lb/>Schlüssen, als nehmlich, im
          <ref target="#measure-0000000102124254 #measure-0000001858057008 #measure-0000001066470152">fünfften, sechzehnten, und fünff und dreissigsten Tact</ref>, etwas gebrochenes gar
          <lb/>zierlich angebracht werden. Jch will es aber, wie durchgehends alle solche Auszierungen und Schmü-
          <lb/>ckungen, nicht als ein nothwendig erfordertes Stück bey einem gewöhnlichen General-Baß, sondern als
          <lb/>eine beliebte und artige Zugabe bey der Probe, bey der Uebung, und bey ersehener Gelgenheit, betrachtet
          <lb/>haben, weil ich völlig in diesem Stück mit <persName>St. Lambert</persName> übereinstimme, da er sich also heraus lässt:
          <quote type="translation">
            <lb/>Wenn die Bässe nicht mit vielen Noten überhäuffet sind, sondern, nach des Spielers Sinn, gar zu sehr
            <lb/>schleppen und zögern, mag er wol andre Noten hinzu thun, und mehr Figuren hervor bringen; da-
            <lb/>fern er nur gewiß versichert ist, daß seine Zusaätze der Melodie, insonderheit aber der singenden Stim-
            <lb/>me keinen nachtheil bringen. Denn der General-Baß ist zu anders nichts verordnet, als dem Sän-
            <lb/>ger Beistand zu leisten; nicht aber desselben Bestreben, durch ein unzeitiges Geklängel, zu hindern, oder
            <lb/>zu verstellen. Es giebt Leute, die so viel von sich selbst halten, daß sie glauben, ein gantzes Concert von Vir-
            <fw type="catch" place="bottom">tuosen</fw>
            <pb n="464" />

            <lb/>tuosen sey ihrer kaum werth, und lassen sichs daher recht suaer werden, vor allen andern hervorzuragen.
            <lb/>Diese Organisten überhäufften ihre vorgeschrieben Bässe mit vielen krummen Sprüngen, verbrämen
            <lb/>alles hinten und vorn, und bringen hunderterley Dinge an, die vielleicht an und für sich selbst sehr
            <lb/>schön sind, aber dennoch zur Unzeit kommen, und dem Concert überaus schädlich fallen, indem sie
            <lb/>solchen Umständen zu nichts anders dienen, als die Kunst-reiche Ruhmsucht und Eitelkeit des Spielers
            <lb/>zu bezeugen. Wer demnach in einem Concert spielet, muß es so machen, da0 er der gantzen Versamm.
            <lb/>lung zur Ehre und zum Vergnügen gereiche; nicht aber, da0 nur er allein den Preiß davon trage. Denn,
            <lb/>wenn ein jeder bloß für sich, und um sein selbst willen, spielet, so ist es kein Concert mehr.
          </quote>
        </p>
      </div>

      <div n="32">
        <lb/><head>§. 32.</head>
        <p>
          <lb/>Jch will diesen gantz gesunden Gedancken noch hinzufügen, daß, wer nicht im Concert, sondern
          <lb/>zur Probe, oder etwa hie und da viele Täcte allein spielet, derselbe also spielen müsse, daß nicht nur die
          <lb/>andern Ehre davon haben mögen, sondern daß hauptsächlich er, der auf die Probe spielet, den Preiß
          <lb/>seiner Kunst und Wissenschaft erhalte. Denn, wenn solcher Gestalt einer für sich, und in seiner eige-
          <lb/>nen Absicht spielet, so soll und darff es kein Concert heissen. Wiewol auch durch das Wort Concert
          <lb/>selbst angedeutet und erfordert wird, daß ein jeder seine besten Künste gebrauche, und mit den andern
          <lb/>gleichsam um den Gewinn certire, kämpfe oder streite.
        </p>
      </div>

      <div n="33">
        <lb/><head>§. 33.</head>
        <p>
          <lb/>Nun muß es wol für dieses mahl geschieden seyn, mein lieber Leser! Wer einen Leser nennet, nen-
          <lb/>net eine Person, deren saures Gesicht und störrisches Wesen alle Annehmlichkeiten verjaget; einen Rich-
          <lb/>ter, der sich aus anders keiner Ursach auf den Stuhl zu setzen scheinet, als einen Verfasser nur zu verdam-
          <lb/>men; einen unbeständigen Freund, der ihm die vorher-geschenckte Gunst den Augenblick wieder entziehet,
          <lb/>so bald ein Wörtgen kömmt, das ihm nicht anstehet. Da ist deine Schilderey und Abbildung mein lie-
          <lb/>ber Leser! Urtheile nun, ob ich Mühe habe, dich zu verlassen. Du siehest wol, daß ich dich gar nicht
          <lb/>schmincke. Jch bin kein solcher Mensch, der Lust hat, dir zu Fusse zu fallen; es wäre alles, was man vor
          <lb/>einer schönen Leserinn thun könte. Hast du mich nun in diesem Buche von oben biß unten spöttisch genug
          <lb/>betrachtet; so glaube, daß ich eben so spröde, und noch wohl spröder aussehen kann, als du. Es könte
          <lb/>aber doch wol seyn, daß ich dir hin und wieder nicht gäntzlich mißfallen hätte. Wolan, sind wir mitein-
          <lb/>ander nur einiger massen zufrieden, so will ich bey dir, meinem Versprechen nach, bey Gelegenheit noch
          <lb/>manchen guten Besuch abstatten. Jch will mich indessen des Lesers und Spielers Andencken und Gunst,
          <lb/>so viel einer oder der andere davon zu missen hat, und ich brauche, empfohlen; alle rechtschaffene Orga-
          <lb/>nisten meiner freundlichen Dienste nochmahls versichert; alle Verläumder verlachet; den Lehr-begieri-
          <lb/>gen meinen äussersten Beistand angeboten; den Hudlern und Stümplern aber ein rechtes, starckes Ge-
          <lb/>fühl ihres Unvermögens und fleissige Besserung angewünscht haben: der ich ein aufrichtiger
          <lb/>Beförderer musicalischer und anderer Wahrheiten lebe und sterbe.

          <lb/><hi rendition="#c #k">Ende.</hi>
        </p>
      </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
